[[["Hei", "."], ["", ""]], [["Det", "er", "ikke", "det", "."], ["", "", "", "", ""]], [["Hei", "."], ["", ""]], [["Hei", "."], ["", ""]], [["Hei", "."], ["", ""]], [["Hei", "."], ["", ""]], [["Hei", "."], ["", ""]], [["Stortingets", "m\u00f8te", "er", "lovlig", ",", "satt", "", "representantene", "Fredrik", "helen", "fredric", "holen", "Bj\u00f8rdal", "og", "Trond", "Giske", ",", "som", "har", "v\u00e6rt", "permitterte", ",", "har", "igjen", "tatt", "sete", "", "f\u00f8lgende", "vararepresentanter", "tar", "n\u00e5", "sete", "", "", "nei", "for", "Vest", "", "Agder", "fylke", ",", "anen", "Verdal", "for", "Akershus", "fylke", ",", "Kjartan", "berland", "og", "", "are", "helseth", "for", "Buskerud", "fylke", ",", "lavrans", "kierulf", "for", "Oslo", ",", "ann", "Kathrine", "", "skj\u00f8rshammer", "for", "."], ["Stortingets", "m\u00f8te", "er", "lovlig", "", "satt", ".", "representantene", "Fredric", "Helen", "Fredric", "Holen", "Bj\u00f8rdal", "og", "Trond", "Giske", "", "som", "har", "v\u00e6rt", "permitterte", "", "har", "igjen", "tatt", "sete", ".", "f\u00f8lgende", "vararepresentanter", "tar", "n\u00e5", "sete", ".", "det", "er", "for", "Vest", "-", "Agder", "fylke", "\u00c5nen", "Werdal", ".", "for", "Akershus", "fylke", "", "Kjartan", "Berland", "og", "Are", "Helseth", ".", "for", "Buskerud", "fylke", "Lavrans", "Kierulf", ".", "for", "Oslo", "", "Ann", "Kathrine", "Skj\u00f8rshammer", ".", "for", ""]], [["Rogaland", "fylke", ",", "sissel", "Knutsen", "", "hegdal", "for", "Sogn", "og", "Fjordane", "fylke", ",", "jenny", "f\u00f8lling", "for", "Troms", "fylke", ",", "Sigmund", "", "steinnes", "for", "S\u00f8r", "", "Tr\u00f8ndelag", "fylke", ",", "ferhat", "guven", "og", "for", "\u00d8stfold", "fylke", ",", "H\u00e5vard", "Jensen", "", "statsr\u00e5d", "Bent", "H\u00f8ie", "vil", "overbringe", "3", "kongelige", "proposisjoner", "h\u00f8ie", ",", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."], ["Rogaland", "fylke", "", "Sissel", "Knutsen", "Hegdal", ".", "for", "Sogn", "og", "Fjordane", "fylke", "Jenny", "F\u00f8lling", ".", "for", "Troms", "fylke", "", "Sigmund", "Steinnes", ".", "for", "S\u00f8r", "-", "Tr\u00f8ndelag", "fylke", "Ferhat", "G\u00fcven", ".", "og", "for", "\u00d8stfold", "fylke", "", "H\u00e5vard", "Jensen", ".", "Stats\u00e5rd", "Bent", "H\u00f8ie", "vil", "overbringe", "tre", "kongelige", "proposisjoner", ".", "H\u00f8ie", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."]], [["President", "p\u00e5", "vegne", "av", "regjeringen", "har", "", "", "", "n\u00e6re", "overbringe", "3", "kongelige", "proposisjoner", "", "oppheving", "av", "lov", "om", "ferie", "for", "fiskere", "og", "endringer", "i", "ferieloven", "."], ["president", "p\u00e5", "vegne", "av", "regjeringen", "har", "jeg", "den", "\u00e6re", "\u00e5", "overbringe", "tre", "kongelige", "proposisjoner", ".", "opphevinga", "av", "lov", "om", "ferie", "for", "fiskere", "og", "endringer", "i", "ferieloven", "."]], [["Endring", "i", "markedsf\u00f8ringsloven", "."], ["endring", "i", "markedsf\u00f8ringsloven", ""]], [["Unntak", "for", "rett", "", "inn", "til", "innsyn", "i", "dagligvareportalens", "prisopplysninger", "", "og", "samtykke", "til", "inng\u00e5else", "av", "avtale", "mellom", "Norge", "og", "Finland", "om", "fisket", "i", "tanavassdraget", "av", "30", "."], ["unntak", "for", "rett", "til", "in", "til", "innsyn", "i", "dagligvareportalens", "prisopplysninger", ".", "og", "samtykke", "til", "inng\u00e5else", "av", "avtale", "mellom", "Norge", "og", "Finland", "om", "fiske", "i", "tanavassdraget", "av", "", "tredevte"]], [["September", "totusenogseksten", "."], ["september", "totusenogseksten", "."]], [["Proposisjonene", "vil", "bli", "behandlet", "p\u00e5", "reglementsmessig", "m\u00e5te", "."], ["proposisjonene", "vil", "bli", "behandlet", "p\u00e5", "reglementsmessig", "m\u00e5te", "."]], [["Representanten", "Ketil", "kjenseth", "vil", "framsette", "et", "representantforslag", "."], ["representanten", "Ketil", "Kjenseth", "vil", "fremsette", "et", "representantforslag", "."]], [["Ketil", "kjenseth", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."], ["Ketil", "Kjenseth", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."]], [["Takk", "president", "", "p\u00e5", "vegne", "av", "representanten", "Iselin", "Nyb\u00f8", ",", "Abid", "Raja", ",", "andre", "skjelstad", "og", "meg", "sj\u00f8l", "har", "", "gleden", "av", "\u00e5", "fremsette", "et", "representantforslag", "om", "ny", "organisering", "av", "norske", "blodbanker", "enn", "Norges", "blodbank", "og", "mulighet", "for", "\u00e5", "bruke", "", "bankid", "i", "blodbank", "for", "blodgivere", "", "og", "forslaget", "vil", "bli", "behandlet", "p\u00e5", "reglementsmessig", "m\u00e5te", "", "til", "behandling", "foreligger", "de", "saker", "som", "er", "oppf\u00f8rt", "p\u00e5", "dagsorden", "nummer", "", "47", "sak", "en", "."], ["takk", "president", ".", "p\u00e5", "vegne", "av", "representantene", "Iselin", "Nyb\u00f8", "", "Abid", "Raja", "", "Andre", "Skjelstad", "og", "meg", "sj\u00f8l", "har", "jeg", "gleden", "av", "\u00e5", "fremsette", "et", "representantforslag", "om", "ny", "organisering", "av", "norske", "blodbanker", "en", "Norges", "blodbank", "og", "mulighet", "for", "\u00e5", "bruke", "BankID", "p", "i", "blodbank", "for", "blodgivere", ".", "og", "forslaget", "vil", "bli", "behandlet", "p\u00e5", "reglementsmessig", "m\u00e5te", ".", "til", "behandling", "foreligger", "de", "saker", "som", "er", "oppf\u00f8rt", "p\u00e5", "dagsorden", "nummer", "f\u00f8rtisju", ".", "sak", "", "\u00e9n"]], [["Er", "interpellasjon", "fra", "representanten", "freddy", "de", "ruiter", "til", "helse", "", "og", "omsorgsministeren", "."], ["er", "interpellasjon", "fra", "representanten", "Freddy", "De", "Ruiter", "til", "helse", "-", "og", "omsorgsministeren", "."]], [["Autisme", "asd", "er", "en", "gjennomgripende", "utviklingsforstyrrelse", "som", "krever", "en", "helhetlig", "og", "livslang", "oppf\u00f8lging", "."], ["autisme", "ASD", "er", "en", "gjennomgripende", "utviklingsforstyrrelse", "som", "krever", "en", "helhetlig", "og", "livslang", "oppf\u00f8lging", "."]], [["Det", "opereres", "med", "ulike", "tall", "p\u00e5", "forekomst", "av", "autisme", ",", "men", "cirka", "1", "%", "av", "befolkningen", "har", "autisme", "."], ["det", "opereres", "med", "ulike", "tall", "p\u00e5", "forekomst", "av", "autisme", "", "men", "cirka", "\u00e9n", "prosent", "av", "befolkningen", "har", "autisme", "."]], [["Dessverre", "er", "oppf\u00f8lgingen", "av", "barn", ",", "ungdom", "og", "voksne", "med", "autisme", "sv\u00e6rt", "varierende", ",", "b\u00e5de", "med", "hensyn", "til", "hvilken", "kommune", "man", "bor", "i", "og", "hvilken", "helseregion", "eller", "hvilket", "helseforetak", "man", "tilh\u00f8rer", "."], ["dessverre", "er", "oppf\u00f8lgingen", "av", "barn", "", "ungdom", "og", "voksne", "med", "autisme", "sv\u00e6rt", "varierende", "", "b\u00e5de", "med", "hensyn", "til", "hvilken", "kommune", "man", "bor", "i", "og", "hvilken", "helseregion", "eller", "hvilket", "helseforetak", "man", "tilh\u00f8rer", "."]], [["Mangel", "p\u00e5", "nasjonale", "faglige", "retningslinjer", "f\u00f8rer", "til", "at", "spesialisthelsetjenesten", "ofte", "gir", "behandling", "som", "ikke", "er", "kunnskapsbasert", "."], ["mangel", "p\u00e5", "nasjonale", "faglige", "retningslinjer", "f\u00f8rer", "til", "at", "spesialisthelsetjenesten", "ofte", "gir", "behandling", "som", "ikke", "er", "kunnskapsbasert", "."]], [["Kommunenes", "oppf\u00f8lging", "mot", "barnehage", "skole", "."], ["kommunenes", "oppf\u00f8lging", "mot", "barnehage", "skole", ""]], [["Bolig", "arbeid", "avlastning", ",", "bpa", "og", "fritid", "er", "ofte", "frav\u00e6rende", "eller", "mangelfull", "."], ["bolig", "arbeid", "avlastning", "", "BPA", "og", "fritid", "er", "ofte", "frav\u00e6rende", "eller", "mangelfull", "."]], [["Ikke", "minst", "har", "kommunene", "og", "p\u00e5r\u00f8rende", "behov", "for", "kompetanse", "og", "veiledning", "fra", "spesialisthelsetjenesten", ",", "noe", "som", "ogs\u00e5", "er", "frav\u00e6rende", "mange", "steder", "", "vil", "statsr\u00e5den", "ta", "initiativ", "til", "at", "behandling", "og", "oppf\u00f8lging", "av", "barn", ",", "ungdom", "og", "voksne", "med", "autisme", "blir", "helhetlig", "systematisk", "og", "kunnskapsbasert", ",", "og", "f\u00f8rste", "taler", "er", "interpellanten", "."], ["ikke", "minst", "har", "kommunene", "og", "p\u00e5r\u00f8rende", "behov", "for", "kompetanse", "og", "veiledning", "fra", "spesialisthelsetjenesten", "", "noe", "som", "ogs\u00e5", "er", "frav\u00e6rende", "mange", "steder", ".", "vil", "statsr\u00e5den", "ta", "initiativ", "til", "at", "behandling", "og", "oppf\u00f8lging", "av", "barn", "", "ungdom", "og", "voksne", "med", "autisme", "blir", "helhetlig", "systematisk", "og", "kunnskapsbasert", ".", "og", "f\u00f8rste", "taler", "er", "interpellanten", ""]], [["Representanten", "freddy", "de", "ruiter", "."], ["representanten", "Freddy", "de", "", "Ruiter"]], [["Deretter", "statsr\u00e5d", "Bent", "H\u00f8ie", "."], ["deretter", "statsr\u00e5d", "Bent", "H\u00f8ie", "."]], [["Stor", "ruiter", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "", "president", "."], ["de", "Ruiter", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", ".", "president", ""]], [["Autisme", "asd", "er", "en", "gjennomgripende", "utviklingsforstyrrelse", "."], ["autisme", "ASD", "er", "en", "gjennomgripende", "utviklingsforstyrrelse", "."]], [["Det", "skulle", "tilsi", "en", "heilhetlig", "og", "livslang", "oppf\u00f8lging", ",", "men", "er", "det", "s\u00e5nn", "", "dessverre", "ikke", "", "virkeligheten", "for", "barn", ",", "ungdom", "og", "voksne", "med", "autisme", "preges", "altfor", "ofte", "av", "frav\u00e6rende", ",", "d\u00e5rlig", "og", "fragmentert", "oppf\u00f8lging", "."], ["det", "skulle", "tilsi", "en", "heilhetlig", "og", "livslang", "oppf\u00f8lging", "", "men", "er", "det", "s\u00e5nn", ".", "dessverre", "ikke", ".", "virkeligheten", "for", "barn", "", "ungdom", "og", "voksne", "med", "autisme", "preges", "altfor", "ofte", "av", "frav\u00e6rende", "", "d\u00e5rlig", "og", "fragmentert", "oppf\u00f8lging", "."]], [["Kampen", "for", "et", "verdig", "liv", "for", "barn", ",", "ungdom", "og", "voksne", "med", "autisme", "burde", "v\u00e6re", "en", "selvf\u00f8lge", "i", "v\u00e5rt", "velferdssamfunn", "."], ["kampen", "for", "et", "verdig", "liv", "for", "barn", "", "ungdom", "og", "voksne", "med", "autisme", "burde", "v\u00e6re", "en", "selvf\u00f8lge", "i", "v\u00e5rt", "velferdssamfunn", "."]], [["Det", "ligger", "jo", "i", "v\u00e5rt", "system", "og", "v\u00e5r", "politiske", "ryggmarg", "\u00e5", "ta", "ekstra", "godt", "vare", "p\u00e5", "de", "mest", "s\u00e5rbare", "."], ["det", "ligger", "jo", "i", "v\u00e5rt", "system", "og", "v\u00e5r", "politiske", "ryggmarg", "\u00e5", "ta", "ekstra", "godt", "vare", "p\u00e5", "de", "mest", "s\u00e5rbare", "."]], [["Min", "p\u00e5stand", "er", "at", "p\u00e5", "dette", "feltet", "er", "vi", "ikke", "i", "n\u00e6rheten", "av", "\u00e5", "kunne", "kalle", "oss", "et", "velferdssamfunn", "."], ["min", "p\u00e5stand", "er", "at", "p\u00e5", "dette", "feltet", "er", "vi", "ikke", "i", "n\u00e6rheten", "av", "\u00e5", "kunne", "kalle", "oss", "et", "velferdssamfunn", "."]], [["Jeg", "h\u00e5per", "at", "vi", "med", "denne", "interpellasjonsdebatten", "kan", "starte", "et", "arbeid", "som", "sikrer", "barn", ",", "ungdom", "og", "voksne", "med", "autisme", ",", "et", "verdig", "liv", ",", "heile", "livsl\u00f8pet", "uavhengig", "av", "bosted", "."], ["jeg", "h\u00e5per", "at", "vi", "med", "denne", "interpellasjonsdebatten", "kan", "starte", "et", "arbeid", "som", "sikrer", "barn", "", "ungdom", "og", "voksne", "med", "autisme", "", "et", "verdig", "liv", "", "heile", "livsl\u00f8pet", "uavhengig", "av", "bosted", "."]], [["Slik", "er", "det", "dessverre", "ikke", "i", "dag", "."], ["slik", "er", "det", "dessverre", "ikke", "i", "dag", "."]], [["Hvilken", "kommune", "eller", "bydel", "en", "bor", "i", "?"], ["hvilken", "kommune", "eller", "bydel", "en", "bor", "i", ""]], [["Og", "eller", "hvilket", "sykehus", "en", "tilh\u00f8rer", ",", "f\u00e5r", "stor", "betydning", "for", ",", "om", "de", "som", "har", "autisme", "f\u00e5r", "et", "verdig", "liv", "."], ["og", "eller", "hvilket", "sykehus", "en", "tilh\u00f8rer", "", "f\u00e5r", "stor", "betydning", "for", "", "om", "de", "som", "har", "autisme", "f\u00e5r", "et", "verdig", "liv", "."]], [["Dette", "handler", "om", "manglende", "prioritering", ",", "manglende", "kompetanse", ",", "manglende", "samhald", "."], ["dette", "handler", "om", "manglende", "prioritering", "", "manglende", "kompetanse", "", "manglende", "", "samhandling"]], [["Og", "noen", "steder", "?"], ["og", "noen", "steder", ""]], [["Og", "s\u00e5", "d\u00e5rlige", "holdninger", "."], ["", "ogs\u00e5", "d\u00e5rlige", "holdninger", "."]], [["Jeg", "legger", "ikke", "president", "."], ["jeg", "legger", "ikk", "president", ""]], [["Jeg", "legger", "ikke", "skjul", "p\u00e5", "at", "jeg", "sj\u00f8l", "har", "erfaring", "med", "dette", "."], ["jeg", "legger", "ikke", "skjul", "p\u00e5", "at", "jeg", "sj\u00f8l", "har", "erfaring", "med", "dette", "."]], [["", "Er", "pappa", "til", "en", "gutt", "p\u00e5", "6", "\u00e5r", "med", "autisme", "."], ["jeg", "er", "pappa", "til", "en", "gutt", "p\u00e5", "seks", "\u00e5r", "med", "autisme", "."]], [["Heldigvis", "har", "vi", "stort", "sett", "v\u00e6rt", "heldig", "med", "oppf\u00f8lginga", "b\u00e5de", "fra", "spesialisthelsetjenesten", "og", "kommunen", "."], ["heldigvis", "har", "vi", "stort", "sett", "v\u00e6rt", "heldig", "med", "oppf\u00f8lginga", "b\u00e5de", "fra", "spesialisthelsetjenesten", "og", "kommunen", "."]], [["Det", "er", "ingen", "selvf\u00f8lge", "."], ["det", "er", "ingen", "selvf\u00f8lge", "."]], [["Hadde", "vi", "bodd", "et", "annet", "sted", ",", "kunne", "situasjonen", "v\u00e6rt", "en", "heilt", "anna", "for", "v\u00e5r", "s\u00f8nn", "og", "v\u00e5r", "familie", "."], ["hadde", "vi", "bodd", "et", "anna", "sted", "", "kunne", "situasjonen", "v\u00e6rt", "en", "heilt", "anna", "for", "v\u00e5r", "s\u00f8nn", "og", "v\u00e5r", "familie", "."]], [["Det", "har", "jeg", "dessverre", "altfor", "mange", "konkrete", "eksempler", "p\u00e5", "."], ["det", "har", "jeg", "dessverre", "altfor", "mange", "konkrete", "eksempler", "p\u00e5", "."]], [["S\u00e5", "mange", "triste", "historier", "", "det", "blitt", "at", "det", "som", "beslutningstager", "ikke", "kan", "sitte", "stille", "og", "se", "p\u00e5", "at", "enkeltpersoner", "og", "hele", "familier", "n\u00e6rmest", "g\u00e5r", "til", "grunne", "fordi", "kampen", "for", "et", "heilt", "n\u00f8dvendig", "for", "en", "heilt", "n\u00f8dvendig", "oppf\u00f8lging", "tar", "alle", "krefter", "i", "et", "hei", "at", "all", "i", "et", "allerede", "t\u00f8ft", "liv", "."], ["s\u00e5", "mange", "triste", "historier", "er", "det", "blitt", "at", "jeg", "som", "beslutningstager", "ikke", "kan", "sitte", "stille", "og", "se", "p\u00e5", "at", "enkeltpersoner", "og", "heile", "familier", "n\u00e6rmest", "g\u00e5r", "til", "grunne", "fordi", "kampen", "for", "et", "heilt", "n\u00f8dven", "for", "en", "heilt", "n\u00f8dvendig", "oppf\u00f8lging", "tar", "alle", "krefter", "i", "et", "h\u00f8y", "et", "all", "i", "et", "allerede", "t\u00f8ft", "liv", "."]], [["Jeg", "er", "derfor", "sv\u00e6rt", "takknemlig", "for", "at", "en", "del", "av", "de", "p\u00e5r\u00f8rende", "jeg", "", "blir", "kjent", "med", "de", "siste", "par", "\u00e5ra", ",", "f\u00f8lger", "denne", "debatten", "fra", "galleriet", "i", "dag", "."], ["jeg", "er", "derfor", "sv\u00e6rt", "takknemlig", "for", "at", "en", "del", "av", "de", "p\u00e5r\u00f8rende", "jeg", "er", "blitt", "kjent", "med", "de", "siste", "par", "\u00e5ra", "", "f\u00f8lger", "denne", "debatten", "fra", "galleriet", "i", "dag", "."]], [["Dere", "er", "virkelig", "helter", "som", "kjemper", "en", "knallhard", "kamp", "mot", "systemet", "."], ["dere", "er", "virkelig", "helter", "som", "kjemper", "en", "knallhard", "kamp", "mot", "systemet", ""]], [["Det", "v\u00e6re", "seg", "v\u00e6re", "seg", "spesialisthelsetjenesten", "og", "eller", "kommunen", "bydelen", "som", "svikter", "deres", "n\u00e6rmeste", "."], ["det", "v\u00e6re", "se", "v\u00e6re", "seg", "spesialisthelsetjenesten", "og", "eller", "kommunen", "bydelen", "som", "svikter", "deres", "n\u00e6rmeste", "."]], [["Det", "handler", "blant", "annet", "om", "manglende", "helsehjelp", ",", "en", "underbemanna", "og", "nedprioritert", "habiliteringstjeneste", ",", "manglende", "tidlig", "innsats", ",", "manglende", "spr\u00e5kstimulering", "og", "oppl\u00e6ring", ",", "uholdbar", "boligsituasjon", ",", "uholdbar", "avlastning", ",", "manglende", "tilrettelegging", "i", "barnehage", ",", "skole", "eller", "jobb", ",", "manglende", "kompetanse", ",", "un\u00f8dvendig", "tvangsbruk", "ingen", "eller", "liten", "bruker", "", "eller", "p\u00e5r\u00f8rendemedvirkning", "."], ["det", "handler", "blant", "anna", "om", "manglende", "helsehjelp", "", "en", "underbemanna", "og", "nedprioritert", "habiliteringstjeneste", "", "manglende", "tidlig", "innsats", "", "manglende", "spr\u00e5kstimulering", "", "oppl\u00e6ring", "", "uholdbar", "boligsituasjon", "", "uholdbar", "", "avlasting", "manglende", "tilrettelegging", "i", "barnehage", "", "skole", "eller", "jobb", "", "manglende", "kompetanse", "", "un\u00f8dvendig", "tvangsbruk", "ingen", "eller", "liten", "bruker", "-", "eller", "p\u00e5r\u00f8rendemedvirkning", "."]], [["Og", "jeg", "kunne", "fortsatt", "i", "det", "uendelige", "og", "eksemplifisert", "med", "historier", "fra", "virkeligheten", "som", "snart", "ikke", "ser", "ut", "til", "\u00e5", "v\u00e6re", "unntaket", "."], ["og", "jeg", "kunne", "fortsatt", "i", "det", "uendelige", "og", "eksemplifisert", "med", "historier", "fra", "virkeligheten", "som", "snart", "ikke", "ser", "ut", "til", "\u00e5", "v\u00e6re", "unntaket", ""]], [["Men", "regelen", "", "unntaket", "er", "der", "heldigvis", ",", "og", "fordi", "fungerer", "systemet", "stort", "sett", "bra", "."], ["men", "regelen", ".", "unntaket", "er", "der", "heldigvis", "", "og", "fordi", "fungerer", "systemet", "stort", "sett", "bra", "."]], [["Forskning", "sl\u00e5r", "entydig", "fast", "at", "for", "mange", "", "foreldre", "og", "andre", "p\u00e5r\u00f8rende", "til", "barn", "med", "autisme", "er", "den", "aller", "st\u00f8rste", "belastninga", "."], ["forskning", "sl\u00e5r", "entydig", "fast", "at", "for", "mange", "fo", "foreldre", "og", "andre", "p\u00e5r\u00f8rende", "til", "barn", "med", "autisme", "er", "den", "aller", "st\u00f8rste", "belastninga", ""]], [["Kampen", "mot", "systemet", "", "altfor", "ofte", "m\u00f8tes", "familiene", "med", "arroganse", ",", "d\u00e5rlige", "holdninger", "og", "liten", "kompetanse", "."], ["kampen", "mot", "systemet", ".", "altfor", "ofte", "m\u00f8tes", "familiene", "med", "arroganse", "", "d\u00e5rlige", "holdninger", "og", "liten", "kompetanse", "."]], [["Dette", "gir", "seg", "utslag", "i", "\u00e5revis", "med", "d\u00e5rlige", "tilbud", "som", "gir", "den", "."], ["dette", "gir", "seg", "utslag", "i", "\u00e5revis", "med", "d\u00e5rlige", "tilbud", "som", "gir", "den", ""]], [["Det", "gjelder", "ofte", "langt", "st\u00f8rre", "vansker", "og", "funksjonsfall", "."], ["det", "gjelder", "ofte", "langt", "st\u00f8rre", "vansker", "og", "funksjonsfall", "."]], [["Dette", "bekymrer", "selvsagt", "familien", ",", "som", "ofte", "blir", "m\u00f8tt", "av", "et", "hjelpeapparat", "som", "preges", "av", "d\u00e5rlig", "ledelse", ",", "liten", "kompetanse", "og", "d\u00e5rlige", "holdninger", "."], ["dette", "bekymrer", "selvsagt", "familien", "", "som", "ofte", "blir", "m\u00f8tt", "av", "et", "hjelpeapparat", "som", "preges", "av", "d\u00e5rlig", "ledelse", "", "liten", "kompetanse", "og", "d\u00e5rlige", "holdninger", "."]], [["Mange", "savner", "og", "bli", "tatt", "p\u00e5", "alvor", "og", "ikke", "minst", "at", "bruker", "", "og", "p\u00e5r\u00f8rende", "kompetansen", "blir", "brukt", "i", "oppf\u00f8lginga", "", "ser", "ogs\u00e5", "et", "bilde", "av", "en", "del", "politikere", "som", "lener", "seg", "tungt", "til", "egen", "administrasjon", "og", "system", "uten", "evne", "eller", "vilje", "til", "\u00e5", "reflektere", "kritisk", "over", "hva", "som", "skjer", "."], ["mange", "savner", "\u00e5", "bli", "tatt", "p\u00e5", "alvor", "og", "ikke", "minst", "at", "bruker", "-", "og", "", "p\u00e5r\u00f8rendekompetansen", "blir", "brukt", "i", "oppf\u00f8lginga", ".", "ser", "ogs\u00e5", "et", "bilde", "av", "en", "del", "politikere", "som", "lener", "seg", "tungt", "til", "egen", "administrasjon", "og", "system", "uten", "evne", "eller", "vilje", "til", "\u00e5", "reflektere", "kritisk", "over", "hva", "som", "skjer", "."]], [["Vi", "har", "ogs\u00e5", "dessverre", "utallige", "beretninger", "om", "tilsynsrapporter", "fra", "fylkesmenn", "og", "", "Statens", "helsetilsyn", ",", "som", "heller", "ikke", "blir", "fulgt", "opp", "p\u00e5", "en", "tilfredsstillende", "m\u00e5te", "."], ["vi", "har", "ogs\u00e5", "dessverre", "utallige", "beretninger", "om", "tilsynsrapporter", "fra", "fylkesmenn", "og", "et", "statens", "helsetilsyn", "", "som", "heller", "ikke", "ble", "fulgt", "opp", "p\u00e5", "en", "tilfredsstillende", "m\u00e5te", "."]], [["Ein", "sovner", "rett", "og", "slett", "et", "system", "som", "kan", "s\u00f8rge", "for", "en", "effektiv", "kvalitetssikring", ",", "kontroll", "ut", "og", "utbedring", "av", "mangler", "."], ["en", "savner", "rett", "og", "slett", "et", "system", "som", "kan", "s\u00f8rge", "for", "en", "effektiv", "kvalitetssikring", "", "kontroll", "ut", "og", "utbedring", "av", "mangler", "."]], [["Sp\u00f8rsm\u00e5let", "vi", "kanskje", "kan", "stille", "oss", "er", "om", "det", "trengs", "mer", "styring", ",", "krav", "til", "behandling", "og", "oppf\u00f8lging", "og", "grundig", "kvalitetskontroll", "overfor", "b\u00e5de", "spesialisthelsetjenesten", "og", "kommunene", "."], ["sp\u00f8rsm\u00e5let", "vi", "kanskje", "kan", "stille", "oss", "er", "om", "det", "trengs", "mer", "styring", "", "krav", "til", "behandling", "og", "oppf\u00f8lging", "og", "grundig", "kvalitetskontroll", "overfor", "b\u00e5de", "spesialisthelsetjenesten", "og", "kommunene", "."]], [["Jeg", "meiner", "at", "svaret", "p\u00e5", "dette", "er", "ja", "."], ["jeg", "mener", "at", "svaret", "p\u00e5", "dette", "er", "ja", ""]], [["Sp\u00f8rsm\u00e5let", "er", "ja", "."], ["sp\u00f8rsm\u00e5let", "er", "ja", "."]], [["President", ",", "jeg", "er", "glad", "for", "at", "dedikerte", "fagfolk", "fra", "relevante", "fagmilj\u00f8er", "f\u00f8lger", "debatten", "fra", "galleriet", "sammen", "med", "autismeforeninga", "og", "flere", "arbeidstakerorganisasjoner", "."], ["", "president", "jeg", "er", "glad", "for", "at", "dedikerte", "fagfolk", "for", "relevante", "fagmilj\u00f8er", "f\u00f8lger", "debatten", "fra", "galleriet", "sammen", "med", "Autismeforeninga", "og", "flere", "arbeidstakerorganisasjoner", "."]], [["De", "sammen", "med", "brukerne", "og", "p\u00e5r\u00f8rende", "vet", "s\u00e5", "inderlig", "godt", "hva", "som", "er", "systems", "systemsvikten", "."], ["de", "sammen", "med", "brukerne", "og", "p\u00e5r\u00f8rende", "vet", "s\u00e5", "inderlig", "godt", "hva", "som", "er", "systems", "systemsvikten", ""]], [["Og", "hva", "som", "m\u00e5", "til", "for", "at", "denne", "delen", "av", "befolkninga", "skal", "kunne", "leve", "verdige", "og", "gode", "liv", "."], ["og", "hva", "som", "m\u00e5", "til", "for", "at", "denne", "delen", "av", "befolkninga", "skal", "kunne", "leve", "verdige", "og", "gode", "liv", "."]], [["Lyset", "i", "tunnelen", "er", "nettopp", "at", "vi", "har", "denne", "kompetansen", "."], ["lyset", "i", "tunnelen", "er", "nettopp", "at", "vi", "har", "denne", "kompetansen", ""]], [["Men", "problemet", "er", "volum", "og", "kapasitet", "."], ["men", "problemet", "er", "volum", "og", "kapasitet", "."]], [["Der", "oppf\u00f8lging", "av", "v\u00e5re", "innbyggere", "med", "autisme", "fungerer", "preges", "", "denne", "h\u00f8y", "kompetanse", "fra", "spesialisthelsetjenesten", "og", "kommunene", "."], ["der", "oppf\u00f8lging", "av", "v\u00e5re", "innbyggere", "med", "autisme", "fungerer", "preges", "den", "av", "h\u00f8y", "kompetanse", "fra", "spesialisthelsetjenesten", "og", "kommunene", ""]], [["God", "veiledning", ",", "ikke", "minst", "", "tidligere", "riktig", "innsats", "i", "alle", "ledd", "."], ["god", "veiledning", "", "ikke", "minst", "tidlig", "og", "riktig", "innsats", "i", "alle", "ledd", ""]], [["God", "koordinering", "mellom", "spesialisthelsetjenesten", ",", "kommunen", "og", "internt", "i", "kommunen", "og", "god", "bruker", "", "og", "p\u00e5r\u00f8rende", "medvirkning", "."], ["god", "koordinering", "mellom", "spesialisthelsetjenesten", "", "kommunen", "og", "internt", "i", "kommunen", "og", "god", "bruker", "-", "og", "", "p\u00e5r\u00f8rendemedvirkning", "."]], [["En", "annen", "forutsetning", "for", "\u00e5", "lykkes", "er", "\u00e5", "forst\u00e5", "hvor", "bredt", "autismespekteret", "er", "og", "hvor", "komplisert", "hvert", "enkelt", "individ", "er", "."], ["en", "anna", "forutsetning", "for", "\u00e5", "lykkes", "er", "\u00e5", "forst\u00e5", "hvor", "bredt", "autismespekteret", "er", "og", "hvor", "komplisert", "hvert", "enkelt", "individ", "er", "."]], [["Det", "krever", "med", "andre", "ord", "inng\u00e5ende", "kunnskap", "om", "hvert", "enkelt", "individ", "og", "om", "feltet", "som", "s\u00e5dan", "."], ["det", "krever", "med", "andre", "ord", "inng\u00e5ende", "kunnskap", "om", "hvert", "enkelt", "individ", "og", "om", "feltet", "som", "s\u00e5dan", "."]], [["S\u00e5", "litt", "enkelt", "kan", "en", "si", "at", "dette", "handler", "om", "vilje", "og", "ikke", "om", "evne", "."], ["s\u00e5", "litt", "enkelt", "kan", "en", "si", "at", "dette", "handler", "om", "vilje", "og", "ikke", "om", "evne", "."]], [["President", ",", "jeg", "ser", "fram", "til", "denne", "interpellasjonsdebatten", "og", "innspillsm\u00f8tet", "med", "akt\u00f8rene", "p\u00e5", "galleriet", "seinere", "i", "dag", "."], ["", "president", "jeg", "ser", "fram", "til", "denne", "interpellasjondebatten", "og", "innspillsm\u00f8tet", "med", "akt\u00f8rene", "p\u00e5", "galleriet", "seinere", "i", "dag", "."]], [["Jeg", "h\u00e5per", "og", "tror", "at", "dette", "kan", "v\u00e6re", "starten", "p\u00e5", "en", "politisk", "dugnad", "hvor", "ein", "saman", "med", "brukere", "."], ["jeg", "h\u00e5per", "og", "tror", "at", "dette", "kan", "v\u00e6re", "starten", "p\u00e5", "en", "politisk", "dugnad", "hvor", "en", "sammen", "med", "brukere", ""]], [["P\u00e5r\u00f8rende", "interesseorganisasjoner", ",", "arbeidstakerorganisasjoner", "og", "fagmilj\u00f8et", "."], ["p\u00e5r\u00f8rende", "interesseorganisasjoner", "", "arbeidstakerorganisasjoner", "og", "fagmilj\u00f8et", ""]], [["Fagmilj\u00f8ene", "p\u00e5", "omr\u00e5det", "sikrer", "en", "god", "riktig", "likeverdig", "og", "livslang", "behandling", "og", "oppf\u00f8lging", "av", "barn", ",", "ungdom", "og", "voksne", "med", "autisme", "."], ["fagmilj\u00f8ene", "p\u00e5", "omr\u00e5det", "sikrer", "en", "god", "riktig", "likeverdig", "og", "livslang", "behandling", "og", "oppf\u00f8lging", "av", "barn", "", "ungdom", "og", "voksne", "med", "autisme", "."]], [["Jeg", "har", "tro", "p\u00e5", "at", "dette", "kan", "lykkes", "."], ["jeg", "har", "tro", "p\u00e5", "at", "dette", "kan", "lykkes", ""]], [["Men", "det", "trengs", "nok", "en", "del", "politiske", "grep", "og", "initiativ", "for", "\u00e5", "f\u00e5", "dette", "til", "."], ["men", "det", "trengs", "nok", "en", "del", "politiske", "grep", "og", "initiativ", "for", "\u00e5", "f\u00e5", "dette", "til", "."]], [["S\u00e5", "vidt", "jeg", "kan", "se", ",", "er", "ikke", "dette", "partipolitisk", "kontroversielt", ",", "og", "det", "vil", "v\u00e6re", "en", "styrke", ",", "om", "vi", "kan", "st\u00e5", "sammen", "om", "tiltak", ",", "som", "kan", "bidra", "til", "et", "skikkelig", "l\u00f8ft", "for", "noen", "av", "samfunnets", "sv\u00e6rt", "."], ["s\u00e5", "vidt", "jeg", "kan", "se", "", "er", "ikke", "dette", "partipolitisk", "kontroversielt", "", "og", "det", "vil", "v\u00e6re", "en", "styrke", "", "om", "vi", "kan", "st\u00e5", "sammen", "om", "tiltak", "", "som", "kan", "bidra", "til", "et", "skikkelig", "l\u00f8ft", "for", "noen", "av", "samfunnets", "sv\u00e6rt", ""]], [["Mest", "mest", "s\u00e5rbare", "", "president", "."], ["mest", "mest", "s\u00e5rbare", ".", "president", ""]], [["Jeg", "ser", "at", "jeg", "har", "litt", "tid", "igjen", "."], ["jeg", "ser", "at", "jeg", "har", "litt", "tid", "igjen", ""]], [["Derfor", "tenkte", "jeg", "at", "jeg", "skulle", "avslutte", "dette", "innlegget", "med", "noen", "brukerhistorier", "som", "jeg", "har", "f\u00e5tt", "fra", "autisme", ",", "autismeforeninga", "."], ["derfor", "tenkte", "jeg", "at", "jeg", "skulle", "avslutte", "dette", "innlegget", "med", "noen", "brukerhistorier", "som", "jeg", "har", "f\u00e5tt", "fra", "autisme", "", "Autismeforeninga", "."]], [["Kan", "begynne", "med", "."], ["kan", "begynne", "med", ""]], [["Jente", "p\u00e5", "treogtyve", "\u00e5r", "som", "kommuniserer", "via", "tegn", "tekst", "p\u00e5", "ipad", "og", "symboler", "."], ["jente", "p\u00e5", "treogtyve", "\u00e5r", "som", "kommuniserer", "via", "tegn", "tekst", "p\u00e5", "iPad", "og", "symboler", "."]], [["Hun", "sier", "", "jeg", "er", "voksen", "."], ["hun", "sier", ".", "jeg", "er", "voksen", "."]], [["Jeg", "liker", "ikke", "\u00e5", "bli", "behandla", "som", "et", "barn", "."], ["jeg", "liker", "ikke", "\u00e5", "bli", "behandla", "som", "et", "barn", "."]], [["Jeg", "er", "redd", "", "mange", "kommer", "inn", "der", "jeg", "bor", "."], ["jeg", "er", "redd", ".", "mange", "kommer", "inn", "der", "jeg", "bor", "."]], [["Det", "er", "vanskelig", "\u00e5", "velge", "tenke", "og", "ikke", "f\u00e5", "fred", "."], ["det", "er", "vanskelig", "\u00e5", "velge", "tenke", "og", "ikke", "f\u00e5", "fred", "."]], [["Jeg", "liker", "ikke", "\u00e5", "g\u00e5", "p\u00e5", "kino", ",", "men", "m\u00e5", "g\u00e5", "."], ["jeg", "liker", "ikke", "\u00e5", "g\u00e5", "p\u00e5", "kino", "", "men", "m\u00e5", "g\u00e5", "."]], [["Ingen", "valgfrihet", "alts\u00e5", "."], ["ingen", "valgfrihet", "alts\u00e5", "."]], [["Man", "otte", "og", "20", "\u00e5r", "."], ["", "", "mann", "\u00e5tteogtyve", "\u00e5r", "."]], [["Jeg", "bor", "i", "en", "kommunal", "blokk", "."], ["jeg", "bor", "i", "en", "kommunal", "blokk", ""]], [["Med", "mulighet", "for", "tilsyn", "", "er", "asperger", ",", "syndrom", "og", "epilepsi", "."], ["med", "mulighet", "for", "tilsyn", ".", "jeg", "har", "Asperger", "syndrom", "og", "epilepsi", "."]], [["Ingen", "kontakt", "med", "familien", "min", "", "i", "m\u00f8te", "med", "kommunen", "for", "\u00e5", "gi", "beskjed", "om", "\u00e5", "ta", "meg", "sammen", "."], ["ingen", "kontakt", "med", "familien", "min", ".", "i", "m\u00f8te", "med", "kommunen", "", "f\u00e5r", "jeg", "beskjed", "om", "\u00e5", "ta", "meg", "sammen", "."]], [["Jeg", "ber", "om", "hjelp", "til", "daglig", "praktiske", "gj\u00f8rem\u00e5l", ",", "lage", "mat", "og", "hygiene", "."], ["jeg", "ber", "om", "hjelp", "til", "daglig", "praktiske", "gj\u00f8rem\u00e5l", "", "lage", "mat", "og", "hygiene", "."]], [["Jeg", "klarer", "ikke", "\u00e5", "organisere", "med", ",", "og", "jeg", "forst\u00e5r", "ikke", "hvordan", "jeg", "utf\u00f8rer", "oppgavene", "", "", "er", "blitt", "inaktiv", "og", "overvektig", ",", "og", "tenker", "ofte", "p\u00e5", "at", "det", "ikke", "", "har", "noe", "\u00e5", "leve", "for", "", "boveileder", "synes", "det", "er", "merkelig", "at", "ikke", "jeg", "kan", "dette", "siden", "jeg", "kan", "."], ["jeg", "klarer", "ikke", "\u00e5", "organisere", "", "mer", "og", "jeg", "forst\u00e5r", "ikke", "hvordan", "jeg", "utf\u00f8rer", "oppgavene", ".", "jeg", "er", "blitt", "inaktiv", "", "overvektig", "", "og", "tenker", "ofte", "p\u00e5", "at", "", "ikke", "jeg", "har", "noe", "\u00e5", "leve", "for", ".", "boveileder", "synes", "det", "er", "merkelig", "at", "ikke", "jeg", "kan", "dette", "siden", "jeg", "kan", ""]], [["S\u00e5", "mye", "historie", "har", "g\u00e5tt", "spr\u00e5k", "og", "diagnosen", "ikke", "synes", "", "epilepsien", "min", "er", "komplisert", "og", "jeg", "", "plaget", "av", "bivirkninger", "."], ["s\u00e5", "mye", "historie", "har", "godt", "spr\u00e5k", "og", "diagnosen", "ikke", "synes", ".", "epilepsien", "min", "er", "komplisert", "og", "jeg", "er", "plaga", "av", "bivirkninger", "."]], [["Jeg", "har", "ikke", "jobb", "ingen", "tilbud", "om", "hjelp", ",", "ingen", "dagtilbud", "."], ["jeg", "har", "ikke", "jobb", "ingen", "tilbud", "om", "hjelp", "", "ingen", "dagtilbud", "."]], [["Jeg", "f\u00e5r", "avslag", "p\u00e5", "psykiatrisk", "hjelp", "siden", "jeg", "har", "asd", "."], ["jeg", "f\u00e5r", "avslag", "p\u00e5", "psykiatrisk", "hjelp", "siden", "jeg", "har", "ASD", "."]], [["Gutt", ",", "17", "\u00e5r", "."], ["", "gutt", "sytten", "\u00e5r", "."]], [["Jeg", "har", "mye", "stress", "i", "kroppen", "."], ["jeg", "har", "mye", "stress", "i", "kroppen", "."]], [["Jeg", "trenger", "\u00e5", "hvile", "", "fred", "i", "l\u00f8pet", "av", "skolen", "."], ["jeg", "trenger", "\u00e5", "hvile", ".", "fred", "i", "l\u00f8pet", "av", "skolen", "."]], [["Jeg", "har", "l\u00e6rt", "\u00e5", "lese", "n\u00e5", "i", "\u00e5r", "."], ["jeg", "har", "l\u00e6rt", "\u00e5", "lese", "n\u00e5", "i", "\u00e5r", "."]], [["L\u00e6reren", "min", "lytter", "til", "meg", "og", "la", "meg", "tenke", ",", "selv", "om", "jeg", "tenker", "seint", "."], ["l\u00e6reren", "min", "lytter", "til", "meg", "og", "lar", "meg", "tenke", "selv", "selv", "om", "jeg", "tenker", "seint", "."]], [["Jeg", "ble", "sint", "av", "br\u00e5k", "og", "at", "de", "som", "jobber", "med", "meg", "behandler", "meg", "barnslig", "."], ["jeg", "blir", "sint", "av", "br\u00e5k", "og", "at", "de", "som", "jobber", "med", "meg", "behandler", "meg", "barnslig", "."]], [["Jeg", "\u00f8nsker", "meg", "en", "jobb", "."], ["jeg", "\u00f8nsker", "meg", "en", "jobb", "."]], [["Mannen", "treogseksti", "\u00e5r", "", "jeg", "fikk", "diagnosen", "min", "for", "5", "\u00e5r", "siden", "."], ["mann", "treogseksti", "\u00e5r", ".", "jeg", "fikk", "diagnosen", "min", "for", "fem", "\u00e5r", "siden", "."]], [["Jeg", "har", "hatt", "17", "forskjellige", "arbeidsgivere", ",", "kommer", "i", "konflikt", "og", "forst\u00e5r", "d\u00e5rlig", "kollegaene", "mine", "."], ["jeg", "har", "hatt", "sytten", "forskjellige", "arbeidsgivere", "", "kommer", "i", "konflikt", "og", "forst\u00e5r", "d\u00e5rlig", "kollegaene", "mine", "."]], [["Jeg", "har", "reist", "fra", "3", "samboer", "og", "5", "barn", "."], ["jeg", "har", "reist", "fra", "tre", "samboere", "og", "fem", "barn", "."]], [["Gutt", "4", "\u00e5r", "."], ["gutt", "fire", "\u00e5r", "."]], [["S\u00f8nnen", "v\u00e5r", "er", "spr\u00e5kl\u00f8s", "."], ["s\u00f8nnen", "v\u00e5r", "er", "spr\u00e5kl\u00f8s", "."]], [["Kommunen", "v\u00e5r", "har", "ingen", "kunnskap", "om", "alibi", "."], ["kommunen", "v\u00e5r", "har", "ingen", "kunnskap", "om", "EIBI", "tidligere"]], [["Tidligere", "tioba", "vi", "har", "utskrevet", "fra", "spesialisthelsetjenesten", "."], ["TIOBA", ".", "vi", "er", "utskrevet", "fra", "spesialisthelsetjenesten", "."]], [["Vi", "f\u00e5r", "ingen", "oppl\u00e6ring", "."], ["vi", "f\u00e5r", "ingen", "oppl\u00e6ring", "."]], [["Han", "har", "lite", "ekstrahjelp", "i", "barnehagen", "."], ["han", "har", "lite", "ekstrahjelp", "i", "barnehagen", "."]], [["Vi", "vurderer", "om", "vi", "var", "rime", "og", "opp", "familien", "si", "opp", "jobber", "og", "flytte", "til", "en", "plass", "vi", "kan", "f\u00e5", "hjelp", ",", "og", "det", "vises", "vilje", "til", "at", "det", "blir", "gitt", "tjenester", "som", "vil", "gi", "ham", "mulighet", "til", "utvikling", "og", "spr\u00e5k", "."], ["vi", "vurderer", "om", "vi", "", "m\u00e5", "rive", "opp", "familien", "si", "opp", "jobber", "og", "flytte", "til", "en", "plass", "vi", "kan", "f\u00e5", "hjelp", "", "og", "det", "vises", "vilje", "til", "at", "det", "blir", "gitt", "tjenester", "som", "vil", "gi", "han", "mulighet", "til", "utvikling", "og", "spr\u00e5k", "."]], [["Mange", "flere", "historier", "fra", "virkeligheten", "."], ["mange", "flere", "historier", "fra", "virkeligheten", "."]], [["Jeg", "tror", "det", "er", "mulig", "\u00e5", "gj\u00f8re", "noe", "med", "dette", "her", ",", "og", "h\u00e5per", "at", "denne", "debatten", "er", "startskuddet", "", "p\u00e5", "det", "."], ["jeg", "tror", "det", "er", "mulig", "\u00e5", "gj\u00f8re", "noe", "med", "dette", "her", "", "og", "h\u00e5per", "at", "denne", "debatten", "er", "startskuddet", "p\u00e5", "p\u00e5", "det", "."]], [["Neste", "taler", "er", "statsr\u00e5d", "Bent", "H\u00f8ie", "."], ["neste", "taler", "er", "statsr\u00e5d", "Bent", "H\u00f8ie", "."]], [["Statsr\u00e5d", "h\u00f8ie", ",", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."], ["", "statsr\u00e5d", "H\u00f8ie", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."]], [["President", ",", "jeg", "vil", "takke", "representanten", "for", "\u00e5", "ta", "opp", "en", "viktig", "og", "stor", "diskusjon", "."], ["", "president", "jeg", "vil", "takke", "representanten", "for", "\u00e5", "ta", "opp", "en", "viktig", "og", "stor", "diskusjon", "."]], [["Der", "er", "store", "individuelle", "forskjeller", "mellom", "mennesker", "med", "en", "diagnose", "innen", "autismespekteret", "."], ["der", "er", "store", "individuelle", "forskjeller", "mellom", "mennesker", "med", "en", "diagnose", "innen", "autismespekteret", "."]], [["Felles", "for", "de", "som", "har", "en", "s\u00e5nn", "diagnose", "er", "at", "de", "har", "utfordringer", "med", "gjensidig", "samhandling", "og", "kommunikasjon", "med", "andre", "mennesker", "."], ["felles", "for", "de", "som", "har", "en", "s\u00e5nn", "diagnose", "er", "at", "de", "har", "utfordringer", "med", "gjensidig", "samhandling", "og", "kommunikasjon", "med", "andre", "mennesker", "."]], [["Noen", "fungerer", "godt", "og", "selvstendig", "i", "skole", "og", "arbeid", "og", "fritidsaktiviteter", ",", "men", "andre", "med", "samme", "d\u00f8gndose", "vil", "ha", "behov", "for", "tilrettelegging", "og", "oppf\u00f8lging", "gjennom", "heile", "livet", "."], ["noen", "fungerer", "godt", "og", "selvstendig", "i", "skole", "og", "arbeid", "", "fritidsaktiviteter", "", "men", "andre", "med", "samme", "diagnose", "vil", "ha", "behov", "for", "tilrettelegging", "og", "oppf\u00f8lging", "gjennom", "heile", "livet", "."]], [["Familier", "som", "har", "barn", "med", "autisme", "forteller", "ofte", "om", "krevende", "hverdager", "."], ["familier", "som", "har", "barn", "med", "autisme", "forteller", "ofte", "om", "krevende", "hverdager", "."]], [["Mange", "har", "bekymringer", "og", "sorg", "knytta", "til", "det", "", "", "at", "barn", "som", "ikke", "klarer", "seg", "s\u00e5", "godt", "som", "andre", "."], ["mange", "har", "bekymringer", "og", "sorg", "knytta", "til", "det", "\u00e5", "ha", "et", "barn", "som", "ikke", "klarer", "seg", "s\u00e5", "godt", "som", "andre", ""]], [["Men", "enda", "flere", "forteller", "om", "utfordringene", "som", "kommer", "i", "m\u00f8te", "med", "barnehage", ",", "skole", ",", "avlastningstiltak", "og", "andre", "st\u00f8tteordninger", "."], ["men", "enda", "flere", "forteller", "om", "utfordringene", "som", "kommer", "i", "m\u00f8te", "med", "barnehage", "", "skole", "", "avlastningstiltak", "og", "andre", "st\u00f8tteordninger", "."]], [["Tjenestetilbudet", "innen", "helse", "og", "sosial", "utdanning", "og", "arbeid", "er", "ikke", "godt", "nok", "koordinert", "og", "tilgjengelighet", "og", "tilbudet", "varierer", "betydelig", "."], ["tjenestetilbudet", "innen", "helse", "og", "sosial", "utdanning", "og", "arbeid", "er", "ikke", "godt", "nok", "koordinert", "og", "tilgjengelighet", "og", "tilbudet", "varierer", "betydelig", "."]], [["Hverdagen", "kan", "v\u00e6re", "krevende", ",", "n\u00e5r", "et", "familiemedlem", "har", "autisme", ",", "og", "det", "stilles", "krav", "til", "kompetanse", "i", "kommunen", "for", "\u00e5", "kunne", "gi", "et", "tilbud", "som", "ivaretas", "familiens", "behov", "."], ["hverdagen", "kan", "v\u00e6re", "krevende", "", "n\u00e5r", "et", "familiemedlem", "har", "autisme", "", "og", "det", "stilles", "krav", "til", "kompetanse", "i", "kommunen", "for", "\u00e5", "kunne", "gi", "et", "tilbud", "som", "ivaretas", "familiens", "behov", "."]], [["Anette", "drangsholt", ",", "som", "er", "leder", "i", "autismeforen", "."], ["", "Annette", "Drangsholt", "som", "er", "leder", "i", "", "Autismeforen"]], [["Hun", "sier", "dette", "om", "den", "krevende", "hverdagen", "og", "om", "f\u00f8lelsen", "av", "\u00e5", "ikke", "strekke", "til", "sitt", "hat", "."], ["foreningen", "sier", "dette", "om", "den", "krevende", "hverdagen", "og", "om", "f\u00f8lelsen", "av", "\u00e5", "ikke", "strekke", "til", ".", "sitat", "."]], [["Kj\u00e6rligheten", "og", "stoltheten", "er", "lett", "\u00e5", "snakke", "om", "for", "de", "fleste", "foreldre", "."], ["kj\u00e6rligheten", "og", "stoltheten", "er", "lett", "\u00e5", "snakke", "om", "for", "de", "fleste", "foreldre", ""]], [["Men", "det", "snakkes", "ikke", "mye", "om", "en", "tilbakevendende", "og", "murrende", "sorg", "eller", "skammen", "og", "ikke", "", "f\u00f8ler", "at", "en", "mestrer", ",", "men", "bare", "kjenner", "p\u00e5", "en", "uendelig", "slitenhet", "mange", "kjenner", "."], ["men", "det", "snakkes", "ikke", "mye", "om", "en", "tilbakevendende", "og", "murrende", "sorg", "eller", "skammen", "over", "ikke", "\u00e5", "f\u00f8le", "at", "en", "mestrer", "", "men", "bare", "kjenner", "p\u00e5", "en", "uendelig", "slitenhet", "mange", "kjenner", "."]], [["Og", "det", "er", "stor", "variasjon", "i", "hvordan", "mennesker", "med", "autisme", "fungerer", "i", "hverdagslivet", "."], ["og", "det", "er", "stor", "variasjon", "i", "hvordan", "mennesker", "med", "autisme", "fungerer", "i", "hverdagslivet", "."]], [["Noen", "trenger", "intensiv", "oppf\u00f8lging", "og", "tilrettelegging", "i", "barnehage", "skole", "."], ["noen", "trenger", "intensiv", "oppf\u00f8lging", "og", "tilrettelegging", "i", "barnehage", "skole", ""]], [["Andre", "trenger", "hjelp", "til", "\u00e5", "mestre", "sosiale", "situasjoner", "og", "til", "\u00e5", "leve", "selvstendige", "liv", "i", "egne", "bolig", "."], ["andre", "trenger", "hjelp", "til", "", "mestre", "sosiale", "situasjoner", "og", "til", "", "leve", "selvstendige", "liv", "i", "egen", "bolig", "."]], [["Sj\u00f8l", "om", "noen", "kommuner", "gj\u00f8r", "en", "god", "innsats", "for", "mennesker", "med", "autisme", ",", "er", "det", "for", "stor", "variasjon", "mellom", "kommunene", "i", "hva", "slags", "kompetanse", "de", "har", ",", "og", "belastningen", "p\u00e5", "familien", "kan", "i", "mange", "tilfeller", "bli", "st\u00f8rre", "enn", "", "det", "skulle", "ha", "v\u00e6rt", "."], ["sj\u00f8l", "om", "noen", "kommuner", "gj\u00f8r", "en", "god", "innsats", "for", "mennesker", "med", "autisme", "", "er", "det", "for", "stor", "variasjon", "mellom", "kommunene", "i", "hva", "slags", "kompetanse", "de", "har", "", "og", "belastningen", "p\u00e5", "familien", "kan", "i", "mange", "tilfeller", "bli", "st\u00f8rre", "enn", "det", "det", "skulle", "ha", "v\u00e6rt", "."]], [["Mennesker", "med", "autisme", "har", "ofte", "behov", "for", "langvarige", "og", "koordinerte", "tjenester", "."], ["mennesker", "med", "autisme", "har", "ofte", "behov", "for", "langvarige", "og", "koordinerte", "tjenester", "."]], [["Kommunene", "skal", "utarbeide", "en", "individuell", "plan", "og", "samarbeide", "med", "andre", "tjenesteytere", "om", "planen", "for", "\u00e5", "bidra", "til", "et", "helhetlig", "tilbud", "."], ["kommunene", "skal", "utarbeide", "en", "individuell", "plan", "og", "samarbeide", "med", "andre", "tjenesteyter", "om", "planen", "for", "\u00e5", "bidra", "til", "et", "helhetlig", "tilbud", "."]], [["I", "arbeidet", "med", "\u00e5", "organisere", "tjenesten", "skal", "kommunen", "tilby", "en", "koordinator", "."], ["i", "arbeidet", "med", "\u00e5", "organisere", "tjenesten", "skal", "kommunen", "tilby", "en", "koordinator", "."]], [["Koordinatoren", "skal", "s\u00f8rge", "for", "n\u00f8dvendig", "oppf\u00f8lging", "av", "den", "enkelte", "bruker", "og", "sikre", "samordning", "av", "tiltak", "og", "tjenester", "i", "bolig", "skole", ",", "avlastning", "eller", "gjennom", "brukerstyrt", ",", "personlig", "assistanse", "og", "andre", "arenaer", "."], ["koordinatoren", "skal", "s\u00f8rge", "for", "n\u00f8dvendig", "oppf\u00f8lging", "av", "den", "enkelte", "bruker", "og", "sikre", "samordning", "av", "tiltak", "og", "tjenester", "i", "bolig", "skole", "", "avlastning", "eller", "gjennom", "brukerstyrt", "", "personlig", "assistanse", "og", "andre", "arenaer", "."]], [["Opptrappingsplanen", "for", "habilitering", "og", "rehabilitering", "peker", "p\u00e5", "at", "det", "er", "stor", "variasjon", "og", "i", "spesialisthelsetjenesten", "n\u00e5r", "det", "gjelder", "kompetanse", "og", "kapasitet", "til", "utredning", ",", "diagnostisering", "og", "veiledning", "."], ["opptrappingsplanen", "for", "habilitering", "og", "rehabilitering", "peker", "p\u00e5", "at", "det", "er", "stor", "variasjon", "\u00f2g", "i", "spesialisthelsetjenesten", "n\u00e5r", "det", "gjelder", "kompetanse", "og", "kapasitet", "til", "utredning", "", "diagnostisering", "og", "veiledning", "."]], [["Folkehelseinstituttet", "har", "vist", "at", "forekomsten", "av", "autismeaspekterforstyrrelser", "varierer", "betydelig", "mellom", "fylkene", "i", "Norge", "."], ["Folkehelseinstituttet", "har", "vist", "at", "forekomsten", "av", "autismeaspekterforstyrrelser", "varierer", "betydelig", "mellom", "fylkene", "i", "Norge", "."]], [["Forskere", "mener", "at", "vasjo", "variasjonen", "sannsynligvis", "skyldes", "ulik", "diagnostisk", "praksis", "."], ["forskere", "mener", "", "vasjo", "variasjon", "sannsynligvis", "skyldes", "ulik", "diagnostisk", "praksis", "."]], [["Foreldre", "opplever", "\u00e5", "vente", "lenge", "p\u00e5", "en", "diagnose", "og", "tilrettelegging", "av", "andre", "tiltak", "iverksettes", "ikke", "i", "ventetiden", "."], ["foreldre", "opplever", "\u00e5", "vente", "lenge", "p\u00e5", "en", "diagnose", "og", "tilrettelegging", "og", "andre", "tiltak", "iverksettes", "ikke", "i", "ventetiden", "."]], [["Habiliteringstjenesten", "forteller", "at", "brukere", "."], ["habiliteringstjenesten", "forteller", "at", "brukere", ""]], [["En", "bruker", "n\u00e5", "mer", "tid", "p\u00e5", "utredning", "og", "diagnostikk", "."], ["en", "bruker", "n\u00e5", "mer", "tid", "p\u00e5", "utredning", "og", "diagnostikk", "."]], [["Vi", "har", "f\u00e5tt", "en", "rekke", "nye", "muligheter", "innen", "genetisk", "utredning", "og", "avansert", "unders\u00f8kelse", "av", "hjernen", "."], ["vi", "har", "f\u00e5tt", "en", "rekke", "nye", "muligheter", "innen", "genetisk", "utredning", "og", "avansert", "unders\u00f8kelse", "av", "hjernen", "."]], [["Og", "det", "er", "behov", "for", "\u00e5", "sikre", "at", "personer", "med", "autisme", "f\u00e5r", "effektiv", "utredning", "og", "diagnostisering", "i", "spesialisthelsetjenesten", "og", "god", "oppf\u00f8lging", "i", "kommunene", ",", "og", "det", "krever", "samhandling", "mellom", "tjenesteniv\u00e5ene", "."], ["", "det", "er", "behov", "for", "\u00e5", "sikre", "at", "personer", "med", "autisme", "f\u00e5r", "effektiv", "utredning", "og", "diagnostisering", "i", "spesialisthelsetjenesten", "og", "god", "oppf\u00f8lging", "i", "kommunene", "", ".", "det", "krever", "samhandling", "mellom", "tjenesteniv\u00e5ene", "."]], [["Regjeringen", "vil", "sikre", "at", "spesialisthelsetjenesten", "har", "kapasitet", "b\u00e5de", "til", "utredning", ",", "men", "og", "at", "de", "kan", "samarbeide", "og", "veilede", "de", "som", "f\u00f8lger", "opp", "brukerne", "i", "kommunen", ",", "blant", "annet", "gjennom", "flere", "ambulante", "virksomheter", "."], ["regjeringen", "vil", "sikre", "at", "spesialisthelsetjenesten", "har", "kapasitet", "b\u00e5de", "til", "utredning", "", "men", "\u00f2g", "at", "de", "kan", "samarbeide", "og", "veilede", "de", "som", "f\u00f8lger", "", "brukerne", "i", "kommunen", "", "blant", "annet", "gjennom", "flere", "ambulante", "virksomheter", "."]], [["Regjeringen", "har", "stilt", "krav", "om", "\u00f8kt", "satsing", "", "", "p\u00e5", "ambulant", "virksomhet", "innen", "barne", "", "og", "voksenhabilitering", "i", "oppdragsdokumentet", "som", "", "har", "gitt", "til", "helseregionene", "n\u00e5", "for", "totusenogsytten", "."], ["regjeringen", "har", "stilt", "krav", "om", "\u00f8kt", "satsing", "p\u00e5", "a", "p\u00e5", "ambulant", "virksomhet", "innen", "barne", "-", "og", "voksenhabilitering", "i", "oppdragsdokumentet", "som", "vi", "har", "gitt", "til", "helseregionene", "n\u00e5", "for", "totusenogsytten", ""]], [["Og", "vi", "vil", "f\u00f8lge", "opp", "at", "de", "innfrir", "dette", "kravet", "."], ["og", "vi", "vil", "f\u00f8lge", "opp", "at", "de", "innfrir", "dette", "kravet", "."]], [["Kommunereformen", "har", "som", "m\u00e5l", "\u00e5", "skape", "sterke", "velferdskommuner", "med", "\u00f8kt", "kompetanse", "og", "kapasitet", "til", "\u00e5", "ivareta", "sitt", "ansvar", "."], ["kommunereformen", "har", "som", "m\u00e5l", "\u00e5", "skape", "sterke", "velferdskommuner", "med", "\u00f8kt", "kompetanse", "og", "kapasitet", "til", "", "ivareta", "sitt", "ansvar", "."]], [["I", "meldingen", "om", "prim\u00e6rhelsetjenesten", "dr\u00f8fter", "vi", ",", "hvordan", "behovet", "", "kan", "behovet", "for", "\u00e5", "sikre", "et", "godt", "habiliteringstilbud", "og", "tjenester", "i", "kommunen", "."], ["i", "meldingen", "om", "prim\u00e6rhelsetjenesten", "dr\u00f8fter", "vi", "", "hvordan", "behovet", "kan", "kan", "behovet", "for", "\u00e5", "sikre", "et", "godt", "habiliteringstilbud", "og", "tjenester", "i", "kommunen", ""]], [["For", "brukere", "med", "store", "og", "sammensatte", "behov", "."], ["for", "brukere", "med", "store", "og", "sammensatte", "behov", "."]], [["Individuell", "plan", ",", "koordinator", "og", "tverrfaglige", "team", "skal", "bidra", "til", "god", "organisering", "av", "tilbudet", "og", "til", "mennesker", "med", "autisme", "."], ["individuell", "plan", "", "koordinator", "og", "tverrfaglige", "team", "skal", "bidra", "til", "god", "organisering", "av", "tilbudet", "\u00f2g", "til", "mennesker", "med", "autisme", "."]], [["Opptrappingsplanen", "for", "habilitering", "og", "rehabilitering", "peker", "p\u00e5", "", "hovedutfordringer", "i", "kommunene", "og", "fastlege", "."], ["opptrappingsplanen", "for", "habilitering", "og", "rehabilitering", "peker", "p\u00e5", "hovedut", "utfordringer", "i", "kommunene", "og", "", "fastlegger"]], [["Kortsiktige", "og", "langsiktige", "strategier", "for", "\u00e5", "m\u00f8te", "disse", "."], ["kortsiktige", "og", "langsiktige", "strategier", "for", "\u00e5", "m\u00f8te", "disse", "."]], [["Stimuleringsmidler", "i", "planen", "skal", "benyttes", "til", "\u00e5", "utvikle", "de", "kommunale", "tjenestene", "."], ["stimuleringsmidler", "i", "planen", "skal", "benyttes", "til", "\u00e5", "utvikle", "de", "kommunale", "tjenestene", "."]], [["Det", "skjer", "allerede", "en", "positiv", "utvikling", "i", "noen", "kommuner", "."], ["det", "skjer", "allerede", "en", "positiv", "utvikling", "i", "noen", "kommuner", "."]], [["Autismeprosjektet", "i", "Hallingdal", "har", "gjennomf\u00f8rt", "tiltak", "for", "\u00e5", "bedre", "kompetansen", "og", "skal", "starte", "et", "interkommunalt", "ressursteam", "."], ["autismeprosjektet", "i", "Hallingdal", "har", "gjennomf\u00f8rt", "tiltak", "for", "", "bedre", "kompetansen", "og", "skal", "starte", "et", "interkommunalt", "ressursteam", "."]], [["Lignende", "er", "gang", "i", "flere", "kommuner", "."], ["lignende", "er", "gang", "i", "flere", "kommuner", "."]], [["Helsedirektoratet", "har", "utarbeidet", "en", "nasjonal", "faglig", "retningslinje", "om", "samarbeid", "mellom", "helse", "", "og", "omsorgssektoren", "og", "utdanningssektoren", "."], ["Helsedirektoratet", "har", "utarbeida", "en", "nasjonal", "faglig", "retningslinje", "om", "samarbeid", "mellom", "helse", "-", "og", "omsorgssektoren", "og", "utdanningssektoren", ""]], [["N\u00e5r", "barn", "og", "unge", "trenger", "samordna", "bistand", "."], ["n\u00e5r", "barn", "og", "unge", "trenger", "samordna", "bistand", "."]], [["Dette", "er", "en", "retningslinje", "som", "er", "et", "nyttig", "verk", "nyttig", "verkt\u00f8y", "for", "kommunene", "."], ["dette", "er", "en", "retningslinje", "som", "er", "et", "nyttig", "verk", "nyttig", "verkt\u00f8y", "for", "kommunene", "."]], [["President", "autisme", "er", "en", "diagnose", "som", "krever", "livslang", "tilrettelegging", "og", "oppf\u00f8lging", "."], ["president", "autisme", "er", "en", "diagnose", "som", "krever", "livslang", "tilrettelegging", "og", "oppf\u00f8lging", "."]], [["Mer", "kunnskapsbasert", "tilbud", ",", "trygghet", "og", "kontinuitet", "i", "tjenesteytingen", "kan", "mange", "med", "denne", "diagnosen", "mestre", "hverdagens", "gj\u00f8rem\u00e5l", "."], ["med", "kunnskapsbasert", "tilbud", "", "trygghet", "og", "kontinuitet", "i", "tjenesteytingen", "kan", "mange", "med", "denne", "diagnosen", "mestre", "hverdagens", "gj\u00f8rem\u00e5l", "."]], [["Men", ",", "der", "er", "for", "stor", "variasjon", "i", "tilbudet", "mellom", "kommunene", ",", "blant", "annet", "n\u00e5r", "det", "gjelder", "kompetanse", "."], ["", "men", "der", "er", "for", "stor", "variasjon", "i", "tilbudet", "mellom", "kommunene", "", "blant", "av", "n\u00e5r", "det", "gjelder", "kompetanse", "."]], [["Helse", "S\u00f8r", "", "\u00d8st", "har", "ansvar", "for", "den", "nasjonale", "kompetansetjenesten", "for", "autisme", "og", "har", "og", "en", "sterk", "regional", "kompetansetjeneste", "."], ["Helse", "S\u00f8r", "-", "\u00d8st", "har", "ansvar", "for", "den", "nasjonale", "kompetansetjenesten", "for", "autisme", "og", "har", "\u00f2g", "en", "sterk", "regional", "kompetansetjeneste", "."]], [["Disse", "har", "et", "n\u00e6rt", "samarbeid", "med", "autismeforeningen", "og", "kompetansemilj\u00f8er", "i", "andre", "helseregioner", "."], ["disse", "har", "et", "n\u00e6rt", "samarbeid", "med", "Autismeforeningen", "og", "kompetansemilj\u00f8er", "i", "andre", "helseregioner", "."]], [["Kompetansetjenesten", "tilbyr", "veiledning", "kurs", "."], ["kompetansetjenesten", "tilbyr", "veiledning", "kurs", ""]], [["Og", "faglig", "st\u00f8tte", "til", "sykehus", "og", "kommunene", "."], ["og", "faglig", "st\u00f8tte", "til", "sykehus", "og", "kommunene", "."]], [["Interpellanten", "har", "rett", "i", "at", "det", "ikke", "finnes", "noen", "nasjonal", "faglig", "retningslinje", "for", "utredning", "og", "diagnostisering", "av", "autisme", "."], ["interpellanten", "har", "rett", "i", "at", "det", "ikke", "fins", "noen", "nasjonal", "faglig", "retningslinje", "for", "utredning", "og", "diagnostisering", "av", "autisme", ""]], [["Men", "Helse", "S\u00f8r", "", "\u00d8st", "har", "utarbeidet", "en", "regional", "faglig", "retningslinje", "for", "utredning", "og", "diagnostisering", "av", "autismespekterforstyrrelser", "hos", "barn", ",", "unge", "og", "voksne", ".", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["men", "Helse", "S\u00f8r", "-", "\u00d8st", "har", "utarbeida", "en", "regional", "faglig", "retningslinje", "for", "utredning", "og", "diagnostisering", "av", "autismespekterforstyrrelser", "hos", "barn", "", "unge", "og", "voksne", ".", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]], [["Denne", "retningslinjen", "er", "i", "bruk", "ved", "en", "rekke", "sykehus", "i", "hele", "landet", "."], ["denne", "retningslinjen", "er", "i", "bruk", "ved", "en", "rekke", "sykehus", "i", "heile", "landet", "."]], [["De", "regionale", "retningslinjer", "og", "annen", "materiell", "kan", "st\u00f8tte", "klinisk", "praksis", "i", "kommuner", "og", "sykehus", ",", "og", "er", "tilgjengelig", "for", "alle", "i", "helsebiblioteket", "dott", "no", "."], ["de", "regionale", "retningslinjer", "og", "annen", "materiell", "kan", "st\u00f8tte", "klinisk", "praksis", "i", "kommuner", "og", "sykehus", "", "og", "er", "tilgjengelig", "for", "alle", "i", "helsebiblioteket", "dott", "no", "."]], [["P\u00e5", "et", "skriftlig", "sp\u00f8rsm\u00e5l", "i", "totusenogseksten", "svarte", "jeg", "Dagens", "interpellant", "at", "tilbudet", "til", "barn", "med", "autisme", "b\u00f8r", "forbedres", "."], ["p\u00e5", "et", "skriftlig", "sp\u00f8rsm\u00e5l", "i", "totusenogseksten", "svarte", "jeg", "dagens", "interpellant", "at", "tilbudet", "til", "barn", "med", "autisme", "b\u00f8r", "forbedres", "."]], [["Jeg", "la", "til", "grunn", "at", "forbedringsarbeidet", "blir", "gjennomf\u00f8rt", "i", "samarbeid", "mellom", "kommunen", "og", "spesialisthelsetjenesten", ",", "og", "ikke", "minst", "i", "samarbeid", "med", "brukerne", "."], ["jeg", "la", "til", "grunn", "at", "forbedringsarbeid", "blir", "gjennomf\u00f8rt", "i", "samarbeid", "mellom", "kommunen", "og", "spesialisthelsetjenesten", "", "og", "ikke", "minst", "i", "samarbeid", "med", "brukerne", "."]], [["Representantene", "kari", "kj\u00f8naas", "kjos", "og", "de", "ruiter", "har", "blant", "annet", "v\u00e6rt", "opptatt", "av", "tilbudet", "om", "tidlig", "og", "intensiv", "behandling", "etter", "", "toba", "metoden", "for", "at", "det", "varierer", "."], ["representantene", "Kari", "Kj\u00f8naas", "Kjos", "og", "de", "Ruiter", "har", "blant", "annet", "v\u00e6rt", "opptatt", "av", "tilbudet", "om", "tidlig", "og", "intensiv", "behandling", "etter", "TIOBA", "-", "metoden", "og", "at", "det", "varierer", "."]], [["Denne", "metoden", "som", "betyr", "tidlig", "og", "intensiv", "behandling", "basert", "p\u00e5", "adferdsanalyse", ",", "er", "et", "samarbeid", "mellom", "spesialisthelsetjenesten", ",", "kommunene", "og", "foreldrene", "."], ["denne", "metoden", "som", "betyr", "tidlig", "og", "intensiv", "behandling", "basert", "p\u00e5", "", "atferdsanalyse", "er", "et", "samarbeid", "mellom", "spesialisthelsetjenesten", "", "kommunene", "og", "foreldrene", "."]], [["Spesialisthelsetjenesten", "har", "det", "faglige", "ansvaret", "for", "metoden", "."], ["spesialisthelsetjenesten", "har", "det", "faglige", "ansvaret", "for", "metoden", ""]], [["Og", "at", "den", "tilpasses", "barnets", "forutsetning", "og", "progresjon", ",", "barnehageansatte", "og", "foreldre", "f\u00e5r", "spesialistveiledning", ",", "og", "kommunen", "skal", "s\u00f8rge", "for", "n\u00f8dvendige", "ressurser", "til", "\u00e5", "gjennomf\u00f8re", "metoden", "som", "anbefalt", "."], ["og", "at", "den", "tilpasses", "barnets", "forutsetninger", "og", "progresjon", ".", "barnehageansatte", "og", "foreldre", "f\u00e5r", "spesialistveiledning", "", "og", "kommunen", "skal", "s\u00f8rge", "for", "n\u00f8dvendige", "ressurser", "til", "", "gjennomf\u00f8re", "metoden", "som", "anbefalt", "."]], [["Nordlandssykehuset", "i", "bod\u00f8", "har", "lenge", "hatt", "et", "sterkt", "autismeteam", "."], ["Nordlandssykehuset", "i", "Bod\u00f8", "har", "lenge", "hatt", "et", "sterkt", "autismeteam", "."]], [["Sykehuset", "har", "ansvar", "for", "en", "arbeidsgruppe", "p\u00e5", "tvers", "av", "helseregionene", "som", "har", "utarbeida", "en", "elektronisk", "fagprosedyre", "for", "tidlig", "og", "intensiv", "behandling", "."], ["sykehuset", "har", "ansvar", "for", "en", "arbeidsgruppe", "p\u00e5", "tvers", "av", "helseregionene", "som", "har", "utarbeida", "en", "elektronisk", "fagprosedyre", "for", "tidlig", "og", "intensiv", "behandling", "."]], [["Denne", "skal", "publiseres", "p\u00e5", "helsebiblioteket", "dott", "no", "til", "v\u00e5ren", "."], ["denne", "skal", "publiseres", "p\u00e5", "helsebiblioteket", "dott", "no", "til", "v\u00e5ren", "."]], [["Ein", "slik", "fagprosedyre", "vil", "v\u00e6re", "et", "godt", "verkt\u00f8y", "i", "arbeidet", "med", "\u00e5", "redusere", "u\u00f8nsket", "variasjon", "i", "tilbud", "om", "tidlig", "intensiv", "behandling", "."], ["en", "slik", "fagprosedyre", "vil", "v\u00e6re", "et", "godt", "verkt\u00f8y", "i", "arbeidet", "med", "", "redusere", "u\u00f8nska", "variasjon", "i", "tilbud", "om", "tidlig", "intensiv", "behandling", "."]], [["President", ",", "der", "er", "behov", "for", "\u00e5", "styrke", "tjenestene", "til", "menneskene", ",", "mennesker", "med", "autismespekterforstyrrelser", "b\u00e5de", "i", "spesialisthelsetjenesten", "og", "i", "kommunene", "."], ["", "president", "der", "er", "behov", "for", "\u00e5", "styrke", "tjenestene", "til", "menneske", "vi", "mennesker", "med", "autismespekterforstyrrelser", "b\u00e5de", "i", "spesialisthelsetjenesten", "og", "i", "kommunene", "."]], [["Foreldre", "ettersp\u00f8r", "et", "helhetlig", "og", "sammenhengende", "tilbud", ",", "og", "de", "\u00f8nsker", "\u00e5", "slippe", "\u00e5", "v\u00e6re", "koordinator", "for", "barnet", "sitt", "om", "forbi", "alle", "de", "ulike", "offentlige", "instanser", "og", "", "utenforbi", "helsetjenesten", "."], ["foreldre", "ettersp\u00f8r", "et", "helhetlig", "og", "sammenhengende", "tilbud", "", "og", "de", "\u00f8nsker", "\u00e5", "sleppe", "\u00e5", "v\u00e6re", "koordinator", "for", "barnet", "sitt", "om", "forbi", "alle", "de", "ulike", "offentlige", "instanser", "og", "uten", "forbi", "helsetjenesten", "."]], [["Vi", "er", "n\u00f8dt", "til", "\u00e5", "l\u00e6re", "mer", "av", "de", "som", "har", "funnet", "gode", "modeller", "og", "l\u00f8sninger", "fra", "mennesker", "med", "sammensatte", "behov", "."], ["vi", "er", "n\u00f8dt", "", "\u00e5", "l\u00e6re", "mer", "av", "de", "som", "har", "funnet", "gode", "modeller", "og", "l\u00f8sninger", "for", "mennesker", "med", "sammensatte", "behov", "."]], [["Etter", "mitt", "syn", "er", "det", "familien", "og", "offentlige", "instanser", "er", "2", "likeverdige", "partnere", "."], ["etter", "mitt", "syn", "er", "det", "familien", "og", "offentlige", "instanser", "er", "to", "likeverdige", "partnere", ""]], [["Og", "det", "har", "tiltakene", "m\u00e5", "ta", "utgangspunkt", "i", "brukernes", "behov", "."], ["", "og", "der", "tiltakene", "m\u00e5", "ta", "utgangspunkt", "i", "brukerens", "behov", "."]], [["Brukerens", "behov", "sikres", "gjennom", "avtale", "om", "veiledning", "og", "klare", "ansvarsforhold", "mellom", "kommuner", "og", "sykehus", "."], ["brukerens", "behov", "sikres", "gjennom", "avtale", "om", "veiledning", "og", "klare", "ansvarsforhold", "mellom", "kommunen", "og", "sykehus", "."]], [["Avtalte", "tiltak", "blir", "oppdatert", "og", "fylt", "opp", "av", "en", "kor", "god", "koordinator", "som", "bruker", "individuell", "plan", "som", "det", "verkt\u00f8yet", "det", "skal", "v\u00e6re", "."], ["avtalte", "tiltak", "blir", "oppdatert", "og", "fylt", "opp", "av", "en", "koor", "god", "koordinator", "som", "bruker", "individuell", "plan", "som", "det", "verkt\u00f8yet", "det", "skal", "v\u00e6re", "."]], [["Det", "er", "den", "modellen", ",", "som", "vi", "\u00f8nsker", "skal", "fungere", ",", "men", "som", "vi", "m\u00e5", "erkjenne", "i", "for", "liten", "grad", "fungerer", "gjennomg\u00e5ende", "i", "kommunene", "og", "mellom", "spesialisthelsetjenestene", "og", "kommunene", ",", "og", "er", "derfor", "veldig", "glad", "for", "at", "vi", "f\u00e5r", "denne", "breie", "diskusjonen", "om", "dette", "temaet", "i", "Stortinget", "her", "i", "dag", "."], ["det", "er", "den", "modellen", "", "som", "vi", "\u00f8nsker", "skal", "fungere", "", "men", "som", "vi", "m\u00e5", "erkjenne", "i", "for", "liten", "grad", "fungerer", "gjennomg\u00e5ende", "i", "kommunene", "og", "mellom", "spesialisthelsetjenestene", "og", "kommunen", ".", "og", "er", "derfor", "veldig", "glad", "for", "at", "vi", "f\u00e5r", "denne", "breie", "diskusjonen", "om", "dette", "temaet", "i", "Stortinget", "her", "i", "dag", "."]], [["Og", "jeg", "\u00f8nsker", "og", "\u00e5", "f\u00e5", "tilbakemeldinger", "fra", "det", "innspillsm\u00f8tet", "som", "skal", "v\u00e6re", "seinere", "i", "dag", "."], ["og", "jeg", "\u00f8nsker", "\u00f2g", "\u00e5", "f\u00e5", "tilbakemeldinger", "fra", "det", "innspillsm\u00f8te", "som", "skal", "v\u00e6re", "seinere", "i", "dag", ""]], [["Om", "det", "kommer", "der", "forslag", "og", "innspill", "som", "", "sammen", "kan", "jobbe", "med", "."], ["om", "der", "kommer", "der", "forslag", "og", "innspill", "som", "vi", "sammen", "kan", "jobbe", "med", ""]], [["\u00c5", "f\u00f8lge", "opp", "."], ["\u00e5", "f\u00f8lge", "opp", "."]], [["Da", "f\u00e5r", "interpellanten", "igjen", "ordet", "og", "representanten", "freddy", "de", "ruiter", "har", "n\u00e5", "en", "taletid", "p\u00e5", "inntil", "3", "minutter", ".", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["da", "f\u00e5r", "interpellanten", "igjen", "ordet", "og", "representanten", "Freddy", "de", "Ruiter", "har", "n\u00e5", "en", "taletid", "p\u00e5", "inntil", "tre", "minutter", ".", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]], [["Det", "er", "ruiter", "."], ["", "", "de", "Ruiter"]], [["V\u00e6r", "s\u00e5", "god", "", "president", "."], ["v\u00e6r", "s\u00e5", "god", ".", "president", ""]], [["Det", "er", "ikke", "s\u00e5", "ofte", "", "skryter", "av", "statsr\u00e5den", ",", "men", "n\u00e5", "er", "det", "grunn", "til", "\u00e5", "gj\u00f8re", "det", "", ",", "synes", "synes", "statsr\u00e5den", "b\u00e5de", "viser", "en", "forst\u00e5else", "for", "problematikken", ",", "og", "i", "tillegg", "at", "statsr\u00e5den", "bryr", "seg", "."], ["det", "er", "ikke", "s\u00e5", "ofte", "jeg", "skryter", "av", "statsr\u00e5den", "", "men", "n\u00e5", "er", "det", "grunn", "til", "\u00e5", "gj\u00f8re", "det", ".", "jeg", "synes", "synes", "statsr\u00e5den", "b\u00e5de", "viser", "en", "forst\u00e5else", "for", "problematikken", "", "og", "i", "tillegg", "at", "statsr\u00e5den", "bryr", "seg", "."]], [["Det", "er", "et", "veldig", "godt", "utgangspunkt", "for", "\u00e5", "forbedre", "tilbudet", "til", "barn", "og", "ungdom", "og", "voksne", "", "", "med", "autisme", "."], ["det", "er", "et", "veldig", "godt", "utgangspunkt", "for", "\u00e5", "forbedre", "tilbudet", "til", "barn", "og", "ungdom", "og", "voksne", "med", "med", "med", "autisme", "."]], [["Jeg", "synes", "statsr\u00e5den", "her", "oppsummerer", "p\u00e5", "en", "p\u00e5", "en", "god", "m\u00e5te", "."], ["jeg", "synes", "statsr\u00e5den", "her", "oppsummerer", "p\u00e5", "en", "p\u00e5", "en", "god", "m\u00e5te", "."]], [["Der", "er", "for", "store", "variasjoner", "."], ["der", "er", "for", "store", "variasjoner", "."]], [["Det", "mangler", "veldig", "ofte", "tidlig", "og", "riktig", "innsats", "."], ["det", "mangler", "veldig", "ofte", "tidlig", "og", "riktig", "innsats", "."]], [["Det", "mangler", "langvarige", ",", "koordinerte", "tjenester", "."], ["det", "mangler", "langvarige", "", "koordinerte", "tjenester", "."]], [["Veldig", "mange", "."], ["veldig", "mange", ""]], [["Barn", ",", "ungdom", "og", "voksne", "og", "deres", "familier", "er", "kasteballer", "i", "et", "i", "et", "system", "."], ["", "barn", "ungdom", "og", "voksne", "og", "deres", "familier", "er", "kasteballer", "i", "et", "i", "et", "system", "."]], [["", "Og", "en", "veldig", "glad", "for", "at", "statsr\u00e5den", "er", "tydelig", "p\u00e5", "at", "spesialisthelsetjenesten", "skal", "v\u00e6re", "dedikerte", "p\u00e5", "dette", "omr\u00e5det", "."], ["og", "jeg", "er", "veldig", "glad", "for", "at", "statsr\u00e5den", "er", "tydelig", "p\u00e5", "at", "spesialisthelsetjenesten", "skal", "v\u00e6re", "dedikerte", "p\u00e5", "dette", "omr\u00e5det", ""]], [["For", "det", "er", "det", "ikke", "alle", "som", "er", "."], ["for", "det", "er", "det", "ikke", "alle", "som", "er", "."]], [["Og", "jeg", "er", "au", "veldig", "glad", "for", "at", "statsr\u00e5den", "er", "tydelig", "p\u00e5", "at", "i", "oppdragsdokumentet", "s\u00e5", "sl\u00e5s", "det", "fast", "at", "det", "skal", "drives", "mer", "ambulant", "virksomhet", "innen", "forbi", "habiliteringstjenesten", "."], ["og", "jeg", "er", "au", "veldig", "glad", "for", "at", "statsr\u00e5den", "er", "tydelig", "p\u00e5", "at", "i", "oppdragsdokumentet", "s\u00e5", "sl\u00e5s", "det", "fast", "at", "det", "skal", "drives", "mer", "ambulant", "virksomhet", "inn", "forbi", "habiliteringstjenesten", "."]], [["Der", "ligger", "mye", "av", "l\u00f8sninga", "."], ["der", "ligger", "mye", "av", "l\u00f8sninga", "."]], [["Ein", "av", "hovedgrunnene", "til", "at", "det", "tar", "opp", "denne", "interpellasjonen", "i", "dag", "."], ["\u00e9n", "av", "hovedgrunnene", "til", "at", "jeg", "tar", "opp", "denne", "interpellasjonen", "i", "dag", ""]], [["Er", "at", "jeg", "har", "en", "hypotese", "", "og", "den", "hypotesen", "", "gruer", "p\u00e5", "."], ["er", "at", "jeg", "har", "en", "hypotese", ".", "og", "den", "hypotesen", "g\u00e5r", "ut", "p\u00e5", ""]], [["At", ",", "hvis", "spesialisthelsetjenesten", "er", "dedikerte", "p\u00e5", "dette", "omr\u00e5det", ",", "s\u00e5", "er", "det", "mye", "lettere", "\u00e5", "f\u00e5", "det", "til", "\u00e5", "fungere", "i", "kommunene", "."], ["", "at", "hvis", "spesialisthelsetjenesten", "er", "dedikerte", "p\u00e5", "dette", "omr\u00e5det", "", "s\u00e5", "er", "det", "mye", "lettere", "\u00e5", "f\u00e5", "det", "til", "\u00e5", "fungere", "i", "kommunene", "."]], [["Men", "hvis", "spesialisthelsetjenesten", "kun", "skal", "diagnostisere", "disse", "barna", "?"], ["men", "hvis", "spesialisthelsetjenesten", "kun", "skal", "diagnostisere", "disse", "barna", ""]], [["Og", "s\u00e5", "kaster", "ansvaret", "ned", "p\u00e5", "kommunene", ",", "s\u00e5", "fungerer", "ikke", "dette", "."], ["og", "s\u00e5", "kaste", "ansvaret", "ned", "p\u00e5", "kommunene", "", "s\u00e5", "fungerer", "ikke", "dette", "."]], [["", "", "Det", "semi", "der", "det", "fungerer", ",", "s\u00e5", "tar", "spesialisthelsetjenesten", "en", "aktiv", "rolle", "veiledningsrolle", "."], ["det", "ser", "vi", ".", "der", "det", "fungerer", "", "s\u00e5", "tar", "spesialisthelsetjeneste", "en", "aktiv", "rolle", "veiledningsrolle", "."]], [["Dermed", "er", "det", "ikke", "sagt", "at", "det", "alltid", "l\u00f8ser", "utfordringene", ",", "for", "vi", "m\u00e5", "nok", "inn", "med", "litt", "virkemidler", "au", "i", "forhold", "til", "kommunene", "her", "."], ["dermed", "er", "det", "ikke", "sagt", "at", "det", "alltid", "l\u00f8ser", "utfordringene", "", "for", "vi", "m\u00e5", "nok", "inn", "med", "litt", "virkemidler", "au", "i", "forhold", "til", "kommunene", "her", ""]], [["Men", "det", "er", "en", "avgj\u00f8rende", "faktor", "for", "\u00e5", "f\u00e5", "det", "kommunale", "tilbudet", "au", "opp", "", "\u00e5", "\u00e5", "st\u00e5", "p\u00e5", "en", "p\u00e5", "en", "god", "god", "m\u00e5te", ",", "s\u00e5", "er", "jeg", "veldig", "glad", "for", "."], ["men", "det", "er", "en", "avgj\u00f8rende", "faktor", "for", "\u00e5", "f\u00e5", "det", "kommunale", "tilbudet", "au", "opp", "\u00e5", "\u00e5", "\u00e5", "st\u00e5", "p\u00e5", "en", "p\u00e5", "en", "god", "god", "m\u00e5te", ".", "s\u00e5", "er", "au", "veldig", "glad", "for", ""]], [["For", "veldig", "mange", "av", "de", "historiene", "som", "jeg", "kunne", "ha", "fortalt", "mye", "om", ",", "men", "da", "m\u00e5tte", "", "tatt", "mye", "mer", "tid", "handler", "nettopp", "om", "\u00e5", "en", "nettopp", "om", "at", "p\u00e5r\u00f8rende", "og", "brukere", "ikke", "er", "likeverdige", "parter", "parter", "i", "dialogen", "med", "hjelpeapparatet", "."], ["for", "veldig", "mange", "av", "de", "historiene", "som", "jeg", "kunne", "ha", "fortalt", "mye", "om", "", "men", "da", "m\u00e5tte", "jeg", "hatt", "mye", "mere", "tid", "handler", "nett", "om", "\u00e5", "", "nettopp", "om", "at", "p\u00e5r\u00f8rende", "og", "brukere", "ikke", "er", "likeverdige", "par", "parter", "i", "dialogen", "med", "hjelpeapparatet", "."]], [["Der", "oppst\u00e5r", "det", "fryktelig", "mye", "konflikter", "ofte", "."], ["der", "oppst\u00e5r", "det", "fryktelig", "mye", "konflikter", "ofte", ""]], [["Som", "er", "sv\u00e6rt", "uheldig", "og", "ettersp\u00f8r", "nok", "."], ["som", "er", "sv\u00e6rt", "uheldig", "og", "ettersp\u00f8r", "nok", "."]], [["", "Dette", "handler", "nok", "veldig", "mye", "om", "kompetanse", "hos", "mottakeren", ",", "s\u00e5", "", "ettersp\u00f8r", "mer", "ydmykhet", "og", "kompetanse", "og", "og", "og", "hilse", "velkommen", "det", "statsr\u00e5den", "sier", "her", ",", "og", "det", "er", "det", "mange", "kom", "s\u00e6rlig", "kommuner", "som", "b\u00f8r", "legge", "seg", "p\u00e5", "sine", "og", "og", "ta", "innover", "seg", "det", "statsr\u00e5den", "", "der", "s\u00e5", "."], ["dette", "dette", "handler", "nok", "veldig", "mye", "om", "kompetanse", "hos", "mottakeren", "", "s\u00e5", "jeg", "ettersp\u00f8r", "mere", "ydmykhet", "og", "kompetanse", "og", "og", "og", "hilser", "velkommen", "det", "statsr\u00e5den", "sier", "her", ".", "og", "det", "er", "det", "mange", "kom", "s\u00e6rlig", "kommuner", "som", "b\u00f8r", "legge", "seg", "p\u00e5", "sinnet", "og", "og", "ta", "innover", "seg", "det", "statsr\u00e5den", "der", "der", "sa", "."]], [["S\u00e5", "dette", "."], ["s\u00e5", "dette", ""]], [["Er", "positivt", ",", "og", "jeg", "skal", "selvf\u00f8lgelig", "med", "glede", "informere", "statsr\u00e5den", "om", "de", "signaler", "og", "de", "innspill", ",", "som", "f\u00e5r", "seinere", "i", "dag", "p\u00e5", "innspillsm\u00f8tet", "."], ["er", "positivt", "", "og", "jeg", "skal", "selvf\u00f8lgelig", "med", "glede", "informere", "statsr\u00e5den", "om", "de", "signaler", "og", "de", "innspill", "", "som", "f\u00e5r", "seinere", "i", "dag", "p\u00e5", "innspillsm\u00f8tet", "."]], [["Og", "neste", "taler", "er", "statsr\u00e5d", "Bent", "H\u00f8ie", "."], ["og", "neste", "taler", "er", "statsr\u00e5d", "Bent", "H\u00f8ie", "."]], [["Statsr\u00e5d", "h\u00f8ie", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "", "president", "."], ["statsr\u00e5d", "H\u00f8ie", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", ".", "president", ""]], [["Takk", "for", "tilbakemeldingen", ",", "og", "jeg", "ser", "fram", "til", "\u00e5", "ha", "god", "dialog", "videre", "om", "oppf\u00f8lging", "av", "innspill", "som", "kommer", "i", "dag", "."], ["takk", "for", "tilbakemeldingen", "", "og", "jeg", "ser", "fram", "til", "\u00e5", "ha", "god", "dialog", "videre", "om", "oppf\u00f8lging", "av", "innspill", "som", "kommer", "i", "dag", "."]], [["Jeg", "tror", "at", "interpellanten", "er", "inne", "p\u00e5", "noe", "helt", "vesentlig", "n\u00e5r", "han", "og", "trekker", "opp", "dette", "med", "om", "en", "m\u00f8te", "som", "likeverdige", "partnere", "."], ["jeg", "tror", "at", "interpellanten", "er", "inne", "p\u00e5", "noe", "heilt", "vesentlig", "n\u00e5r", "han", "n\u00e5", "trekker", "opp", "dette", "med", "om", "en", "m\u00f8ter", "som", "likeverdige", "partnere", ""]], [["Fordi", "det", "er", "klart", "at", "maten", "som", "dette", "er", "organisert", "p\u00e5", "i", "dag", ",", "men", "og", "situasjonen", "f", "ikke", "minst", "for", "foreldre", "vil", "det", "ofte", "v\u00e6re", "veldig", "vanskelig", "fordi", "en", "."], ["fordi", "det", "er", "klart", "at", "m\u00e5ten", "som", "dette", "er", "organisert", "p\u00e5", "i", "dag", "", "men", "\u00f2g", "situasjonen", "", "ikke", "minst", "for", "foreldre", "vil", "", "ofte", "v\u00e6re", "veldig", "vanskelig", "fordi", "en", ""]], [["Mange", "vil", "ha", "mye", "kunnskap", "om", "hva", "som", "er", "situasjonen", "for", "sitt", "eget", "barn", "og", "", "hva", "alternativer", "som", "er", "tilgjengelig", "og", "hva", "som", "skjer", "i", "andre", "kommuner", "i", "andre", "deler", "av", "landet", "."], ["mange", "vil", "ha", "mye", "kunnskap", "om", "hva", "som", "er", "situasjonen", "for", "sitt", "eget", "barn", "og", "hvilke", "hvilke", "alternativer", "som", "er", "tilgjengelig", "og", "hva", "som", "skjer", "i", "andre", "kommuner", "i", "andre", "deler", "av", "landet", "."]], [["Samtidig", "s\u00e5", "er", "en", "veldig", "prisgitt", "og", "ha", "et", "godt", "forhold", "til", "den", "kommunen", "som", "man", "bor", "i", ",", "og", "da", "skjer", "det", "dessverre", "noe", "med", "maktforholdet", ",", "der", "en", "ofte", "me", "f\u00f8ler", "seg", "maktesl\u00f8s", "i", "m\u00f8te", "med", "kommunen", ",", "og", "der", "er", "og", "blir", "bekymra", "for", "."], ["samtidig", "s\u00e5", "er", "en", "veldig", "prisgitt", "\u00e5", "ha", "et", "godt", "forhold", "til", "den", "kommunen", "som", "en", "bor", "i", "", "og", "da", "skjer", "det", "dessverre", "noe", "med", "maktforholdet", "", "der", "en", "ofte", "m\u00f8", "f\u00f8ler", "seg", "maktesl\u00f8s", "i", "m\u00f8te", "med", "kommunen", "", "og", "der", "en", "\u00f2g", "blir", "bekymra", "for", ""]], [["At", "hvis", "den", "er", "for", "p\u00e5g\u00e5ende", ",", "at", "det", "skal", "f\u00f8re", "til", ",", "at", "en", "ikke", "f\u00e5r", "det", "tilbudet", "som", "en", "er", "heilt", "avhengig", "av", "\u00e5", "f\u00e5", "."], ["at", "hvis", "en", "er", "for", "p\u00e5g\u00e5ende", "", "at", "det", "skal", "f\u00f8re", "til", "", "at", "en", "ikke", "f\u00e5r", "det", "tilbudet", "som", "en", "er", "heilt", "avhengige", "av", "\u00e5", "f\u00e5", "."]], [["Og", "det", "er", "en", "problemstilling", "som", "vi", "er", "n\u00f8dt", "til", "\u00e5", "snakke", "om", "og", "v\u00e6re", "\u00e5pne", "om", ",", "fordi", "hvis", "det", "ikke", "s\u00e5", "f\u00e5r", "vi", "ikke", "gjort", "noe", "med", "det", "."], ["og", "det", "er", "en", "problemstilling", "som", "vi", "er", "n\u00f8dt", "til", "\u00e5", "snakke", "om", "og", "v\u00e6re", "\u00e5pne", "om", "", "fordi", "hvis", "", "ikke", "s\u00e5", "f\u00e5r", "vi", "ikke", "gjort", "noe", "med", "det", ""]], [["Og", "da", "kommer", "vi", "og", "ikke", "minst", "og", "inn", "p\u00e5", "hvor", "maten", "som", "blant", "annet", "avlastningstilbudet", "me", "tilbys", "og", "er", "organisert", "p\u00e5", "."], ["og", "da", "kommer", "vi", "\u00f2g", "ikke", "minst", "\u00f2g", "inn", "p\u00e5", "kom", "m\u00e5ten", "som", "blant", "annet", "", "avlastningstilbudene", "tilbys", "og", "er", "organiserte", "p\u00e5", "."]], [["", "S\u00e5", "jeg", "og", "heilt", "enig", "i", "at", "n\u00e5r", "det", "gjelder", "utfordringene", "knytta", "til", "kompetanse", "i", "de", "ulike", "andre", "deler", "av", "tjenesten", "og", "spesielt", "kommunen", "sine", "tjener", "."], ["s\u00e5", "er", "jo", "\u00f2g", "heilt", "enig", "i", "at", "n\u00e5r", "det", "gjelder", "utfordringene", "knytta", "til", "kompetanse", "i", "de", "ulike", "andre", "deler", "av", "tjenesten", "og", "spesielt", "kommunen", "sine", "", "tjenester"]], [["S\u00e5", "er", "det", "\u00e5", "ha", "en", "tilgjengelig", "spesialisthelsetjeneste", "som", "vi", "jobber", "blant", "og", "som", "jobber", "veiledende", "ute", "."], ["s\u00e5", "er", "det", "\u00e5", "ha", "en", "tilgjengelig", "spesialisthelsetjeneste", "som", "", "jobber", "blant", "oss", "som", "jobber", "veiledene", "ute", ""]], [["En", "av", "de", "mest", "effektive", "og", "m\u00e5lretta", "virkemidlene", "som", "man", "kan", "ha", "for", "\u00e5", "utjevne", "ulikhet", "i", "kompetanse", "."], ["en", "av", "de", "mest", "effektive", "og", "m\u00e5lretta", "virkemidlene", "som", "en", "kan", "ha", "for", "\u00e5", "utjevne", "ulikhet", "i", "kompetanse", "."]], [["For", "det", "m\u00e5", "vi", "jo", "og", "ta", "", "innover", "oss", "at", "dette", "vil", "v\u00e6re", "sant", "at", "de", "mellom", "ulike", "kommuner", "s\u00e5", "er", "det", "ulike", "ulike", "kompetanse", "fra", "f\u00f8r", "av", ",", "b\u00e5de", "inn", "i", "skolen", ",", "inn", "i", "helsetjenesten", ",", "inn", "i", "inn", "i", "nabo", ",", "p\u00e5", "andre", "omr\u00e5der", "og", "da", "."], ["for", "det", "m\u00e5", "vi", "jo", "\u00f2g", "ta", "inn", "over", "oss", "at", "dette", "vil", "v\u00e6re", "sant", "at", "i", "mellom", "ulike", "kommuner", "s\u00e5", "er", "der", "ulike", "ulik", "kompetanse", "fra", "f\u00f8r", "av", "", "b\u00e5de", "", "inni", "skolen", "", "", "inni", "helsetjenesten", "", "inn", "i", "inn", "i", "NAV", "og", "p\u00e5", "andre", "omr\u00e5der", "og", "da", ""]], [["\u00c5", "ha", "en", "spesialisthelsetjeneste", "som", "er", "tilgjengelig", ",", "som", "kan", "drive", "med", "god", "veiledning", "og", "oppf\u00f8lging", "og", "behandling", "underveis", "er", "viktig", "."], ["\u00e5", "ha", "en", "spesialisthelsetjeneste", "som", "er", "tilgjengelig", "og", "som", "kan", "drive", "med", "god", "veiledning", "og", "oppf\u00f8lging", "og", "behandling", "underveis", "er", "viktig", "."]], [["S\u00e5", "jeg", "tror", "at", "og", "mitt", "inntrykk", "og", "etter", "kontakt", "med", "foreldre", "og", "andre", "at", "der", "er", "mye", "av", "der", "utfordringene", "ligger", ",", "og", "det", "er", "v\u00e5r", "oppgave", "\u00e5", "bidra", "til", "\u00e5", "pr\u00f8ve", "\u00e5", "finne", "gode", "og", "praktiske", "l\u00f8sninger", "p\u00e5", "dette", "."], ["s\u00e5", "jeg", "tror", "at", "og", "mitt", "inntrykk", "\u00f2g", "etter", "kontakt", "med", "foreldre", "og", "andre", "at", "der", "er", "mye", "av", "der", "utfordringene", "ligger", "", "og", "det", "er", "v\u00e5r", "oppgave", "\u00e5", "bidra", "til", "\u00e5", "pr\u00f8ve", "\u00e5", "finne", "gode", "og", "praktiske", "l\u00f8sninger", "p\u00e5", "dette", "."]], [["De", "talere", "som", "n\u00e5", "f\u00e5r", "ordet", "har", "en", "taletid", "p\u00e5", "inntil", "5", "minutter", ",", "og", "neste", "taler", "er", "representanten", "tone", "Wilhelmsen", "tr\u00f8en", "og", "deretter", "kari", "kj\u00f8naas", "kjos", "."], ["de", "talere", "som", "n\u00e5", "f\u00e5r", "ordet", "har", "en", "taletid", "p\u00e5", "inntil", "fem", "minutter", ".", "og", "neste", "taler", "er", "representanten", "Tone", "Wilhelmsen", "Tr\u00f8en", "og", "deretter", "Kari", "Kj\u00f8naas", "Kjos", "."]], [["Trond", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."], ["Tr\u00f8en", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."]], [["President", "f\u00f8rst", "takk", "til", "representanten", "freddy", "de", "ruiter", "for", "\u00e5", "reise", "dette", "viktige", "sp\u00f8rsm\u00e5let", "."], ["president", "f\u00f8rst", "takk", "til", "representanten", "Freddy", "de", "Ruiter", "for", "\u00e5", "reise", "dette", "viktige", "sp\u00f8rsm\u00e5let", "."]], [["Det", "er", "trist", ",", "men", "jeg", "tror", "det", "er", "en", "hel", "."], ["det", "er", "trist", "", "men", "jeg", "tror", "det", "er", "en", "", "helt"]], [["Reell", "situasjonsbeskrivelse", "som", "representanten", "har", "gitt", "oss", "i", "sitt", "innlegg", "."], ["reell", "situasjonsbeskrivelse", "som", "representanten", "har", "gitt", "oss", "i", "sitt", "innlegg", "."]], [["Og", "jeg", "har", "ogs\u00e5", "lyst", "til", "\u00e5", "uttrykke", "takk", "til", "helseminister", "Bent", "H\u00f8ie", "for", "et", "godt", "og", "fyldig", "svar", ",", "og", "som", "viser", "at", "han", "og", "regjeringen", "tar", "p\u00e5", "alvor", "at", "dette", "er", "et", "krevende", "sp\u00f8rsm\u00e5l", "og", "at", "det", "er", "krevende", "for", "mange", "som", "er", "rammet", "."], ["og", "jeg", "har", "ogs\u00e5", "lyst", "til", "\u00e5", "uttrykke", "takk", "til", "helseminister", "Bent", "H\u00f8ie", "for", "et", "godt", "\u00e5", "fyldig", "svar", "", "og", "som", "viser", "at", "han", "og", "regjeringen", "tar", "p\u00e5", "alvor", "at", "dette", "er", "et", "krevende", "sp\u00f8rsm\u00e5l", "og", "at", "det", "er", "krevende", "for", "mange", "som", "er", "rammet", "."]], [["Barn", "og", "unge", "med", "autisme", "og", "voksne", "opplever", "veldig", "ulik", "og", "varierende", "grad", "av", "symptomer", "og", "vansker", ",", "og", "det", "er", "en", "sjelden", "diagnose", "."], ["barn", "og", "unge", "med", "autisme", "og", "voksne", "opplever", "veldig", "ulik", "og", "varierende", "grad", "av", "symptomer", "og", "vansker", "", "og", "det", "er", "en", "sjelden", "diagnose", "."]], [["Og", "derfor", "s\u00e5", "er", "det", "jo", "ogs\u00e5", "ekstra", "s\u00e5rbart", ",", "og", "siden", "det", "ikke", "finnes", "noen", "medikamentell", "behandling", "av", "kjernesymptomene", ",", "s\u00e5", "er", "oppl\u00e6ring", "og", "tilrettelegging", "hovedm\u00e5ten", "\u00e5", "hjelpe", "barn", "og", "familier", "p\u00e5", "."], ["og", "derfor", "s\u00e5", "er", "det", "jo", "ogs\u00e5", "ekstra", "s\u00e5rbart", ".", "og", "siden", "det", "ikke", "finnes", "noen", "medikamentell", "behandling", "av", "kjernesymptomene", "", "s\u00e5", "er", "oppl\u00e6ring", "og", "tilrettelegging", "hovedm\u00e5ten", "\u00e5", "hjelpe", "barn", "og", "familier", "p\u00e5", "."]], [["Og", "da", "er", "det", "ogs\u00e5", "noe", "av", "det", "som", "gj\u00f8r", "det", "ekstra", "s\u00e5rbart", "."], ["og", "da", "er", "det", "ogs\u00e5", "noe", "av", "det", "som", "gj\u00f8r", "det", "ekstra", "s\u00e5rbart", "."]], [["For", "selv", "om", "vi", "jobber", "med", "\u00e5", "styrke", "kompetansen", ",", "s\u00e5", "er", "det", "mange", "kommuner", "som", "ikke", "gir", "god", "nok", "hjelp", "p\u00e5", "dette", "omr\u00e5det", "."], ["for", "selv", "om", "vi", "jobber", "med", "\u00e5", "styrke", "kompetansen", "", "s\u00e5", "er", "det", "mange", "kommuner", "som", "ikke", "gir", "god", "nok", "hjelp", "p\u00e5", "dette", "omr\u00e5det", "."]], [["Og", "s\u00e5", "er", "det", "ogs\u00e5", "veldig", "ulikt", "."], ["og", "s\u00e5", "er", "det", "ogs\u00e5", "veldig", "ulikt", ""]], [["Hvordan", "sykehusene", "bist\u00e5r", "kommunene", "?"], ["hvordan", "sykehusene", "bist\u00e5r", "kommunene", "."]], [["Og", "vi", "synes", "det", "er", "vondt", "at", "s\u00e5", "mange", "familier", "strever", "strever", "med", "\u00e5", "f\u00e5", "lov", "\u00e5", "leve", "et", "verdig", "liv", ",", "selv", "om", "en", "har", "utfordringer", "."], ["og", "vi", "syns", "det", "er", "vondt", "at", "s\u00e5", "mange", "familier", "strever", "strever", "med", "\u00e5", "f\u00e5", "lov", "\u00e5", "leve", "et", "verdig", "liv", "", "selv", "om", "en", "har", "utfordringer", "."]], [["Og", "ingen", "tror", "jeg", "i", "denne", "salen", "i", "dag", "vil", "undersl\u00e5", "hvor", "viktig", "vi", "synes", "det", "er", "\u00e5", "l\u00f8fte", "dette", "temaet", "for", "\u00e5", "fors\u00f8ke", "\u00e5", "gj\u00f8re", "dette", "bedre", "i", "\u00e5rene", "fremover", ",", "og", "s\u00e6rlig", "fordi", "autisme", "rammer", "s\u00e5", "ulikt", "."], ["og", "ingen", "tror", "jeg", "i", "denne", "salen", "i", "dag", "vil", "undersl\u00e5", "hvor", "viktig", "vi", "syns", "det", "er", "\u00e5", "l\u00f8fte", "dette", "tema", "for", "\u00e5", "fors\u00f8ke", "\u00e5", "gj\u00f8re", "dette", "bedre", "i", "\u00e5rene", "fremover", ".", "og", "s\u00e6rlig", "fordi", "autisme", "rammer", "s\u00e5", "ulikt", ""]], [["S\u00e5", "er", "det", "egentlig", "familiens", "egen", "kunnskap", "eller", "pasientens", "egen", "kunnskap", "."], ["s\u00e5", "er", "", "egentlig", "familiens", "egen", "kunnskap", "eller", "pasientens", "egen", "kunnskap", ""]], [["Noe", "av", "det", "viktigste", "."], ["noe", "av", "det", "viktigste", "."]], [["Det", "er", "egentlig", "den", "viktigste", "ressursen", ",", "og", "derfor", "s\u00e5", "gj\u00f8r", "jo", "pasienthistoriene", "som", "freddy", "de", "ruiter", "fortalte", "i", "stad", "ekstra", "stort", "inntrykk", ",", "hvordan", "skal", "vi", "hjelpe", "bedre", "?"], ["det", "er", "egentlig", "den", "viktigste", "ressursen", ".", "og", "derfor", "s\u00e5", "gj\u00f8r", "jo", "pasienthistoriene", "som", "Freddy", "de", "Ruiter", "fortalte", "", "istad", "ekstra", "stort", "inntrykk", ".", "hvordan", "skal", "vi", "hjelpe", "bedre", "."]], [["Jo", "f", "president", ",", "vi", "trenger", "mer", "kunnskap", "."], ["jo", "f", "president", "", "vi", "trenger", "mer", "kunnskap", "."]], [["Vi", "trenger", "et", "mye", "mer", "helhetlig", "tilbud", "i", "kommunene", ",", "og", "vi", "trenger", "\u00e5", "utvikle", "modeller", "for", "\u00e5", "samarbeide", "mye", "bedre", "mellom", "sykehus", "og", "kommuner", "for", "\u00e5", "sikre", "at", "disse", "barna", "og", "unge", ",", "og", "etter", "hvert", "ogs\u00e5", "eldre", "sikres", "hjelp", "av", "god", "kvalitet", "."], ["vi", "trenger", "et", "mye", "mer", "helhetlig", "tilbud", "i", "kommunene", "", "og", "vi", "trenger", "\u00e5", "utvikle", "modeller", "for", "\u00e5", "samarbeide", "mye", "bedre", "mellom", "sykehus", "og", "kommuner", "for", "\u00e5", "sikre", "at", "disse", "barna", "og", "unge", "", "og", "etter", "hvert", "ogs\u00e5", "eldre", "sikres", "hjelp", "av", "god", "kvalitet", ""]], [["Men", "vi", "m\u00e5", "ogs\u00e5", "i", "mye", "st\u00f8rre", "grad", "lytte", "til", "den", "som", "har", "", "."], ["men", "vi", "m\u00e5", "ogs\u00e5", "i", "mye", "st\u00f8rre", "grad", "lytte", "til", "den", "som", "har", "autisme", "."]], [["Autisme", ",", "hva", "er", "viktig", "for", "deg", "?"], ["", "", "hva", "er", "viktig", "for", "deg", "."]], [["Det", "skal", "vi", "sp\u00f8rre", "alle", "pasienter", "om", "i", "Norsk", "helsetjeneste", "."], ["det", "skal", "vi", "sp\u00f8rre", "alle", "pasienter", "om", "i", "norsk", "helsetjeneste", "."]], [["Det", "er", "ogs\u00e5", "like", "viktig", "p\u00e5", "dette", "omr\u00e5det", "."], ["det", "er", "ogs\u00e5", "like", "viktig", "p\u00e5", "dette", "omr\u00e5det", "."]], [["P\u00e5", "samme", "m\u00e5te", "som", "interpellanten", ",", "s\u00e5", "ble", "jeg", "veldig", "glad", "for", "at", "helseministeren", "s\u00e5", "tydelig", "sa", "at", "han", "har", "stilt", "krav", "til", "at", "sykehusene", "skal", "f\u00f8lge", "opp", "habiliterings", "", "og", "rehabiliteringsbehovet", "til", "disse", "barna", "bedre", "i", "kommunene", ",", "for", "vi", "vet", "at", "p\u00e5r\u00f8rende", "er", "den", "st\u00f8rste", "st\u00f8rste", "ressursen", "familien", "rundt", "er", "den", "st\u00f8rste", "ressursen", ",", "men", "de", "kan", "ikke", ",", "og", "de", "skal", "ikke", "st\u00e5", "alene", "."], ["p\u00e5", "samme", "m\u00e5te", "som", "interpellanten", "", "s\u00e5", "ble", "jeg", "veldig", "glad", "for", "at", "helseministeren", "s\u00e5", "tydelig", "sa", "at", "han", "har", "stilt", "krav", "til", "at", "sykehusene", "skal", "f\u00f8lge", "opp", "habiliterings", "-", "og", "rehabiliteringsbehovet", "til", "disse", "barna", "bedre", "i", "kommunene", ".", "for", "vi", "vet", "at", "p\u00e5r\u00f8rende", "er", "den", "st\u00f8rste", "st\u00f8rste", "ressursen", "familien", "rundt", "er", "den", "st\u00f8rste", "ressursen", "", "men", "de", "kan", "ikke", "", "og", "de", "skal", "ikke", "st\u00e5", "alene", "."]], [["Kommunene", "m\u00e5", "rett", "og", "slett", "ta", "en", "st\u00f8rre", "del", "av", "det", "ansvaret", ",", "og", "s\u00e5", "er", "det", "forst\u00e5elig", "at", "ikke", "alle", "kommuner", "."], ["kommunene", "m\u00e5", "rett", "og", "slett", "ta", "en", "st\u00f8rre", "del", "av", "det", "ansvaret", ".", "og", "s\u00e5", "er", "det", "forst\u00e5elig", "at", "ikke", "alle", "kommuner", ""]], [["Vet", "helt", "hvordan", "vi", "skal", "h\u00e5ndtere", "dette", ",", "men", "da", "m\u00e5", "de", "s\u00f8ke", "kunnskap", "."], ["vet", "helt", "hvordan", "de", "skal", "h\u00e5ndtere", "dette", "", "men", "da", "m\u00e5", "de", "s\u00f8ke", "kunnskap", "."]], [["Da", "m\u00e5", "de", "v\u00e6re", "interesserte", "i", "\u00e5", "bygge", "tjenester", "rundt", "barna", "og", "rundt", "familiene", ",", "og", "i", "samarbeid", "med", "spesialist", "spesialisthelsetjenesten", "som", "fungerer", ",", "og", "det", "vil", "ogs\u00e5", "kunne", "v\u00e6re", "litt", "ulikt", "fra", "familie", "til", "familie", ",", "og", "det", "utfordrer", "sikkert", "helsetjenesten", "i", "kommunene", "."], ["da", "m\u00e5", "de", "v\u00e6re", "interessert", "i", "\u00e5", "bygge", "tjenester", "rundt", "barna", "og", "rundt", "familiene", "", "og", "i", "samarbeid", "med", "spesialist", "spesialisthelsetjenesten", "som", "fungerer", ".", "og", "det", "vil", "ogs\u00e5", "kunne", "v\u00e6re", "litt", "ulikt", "fra", "familie", "til", "familie", ".", "og", "det", "utfordrer", "sikkert", "helsetjenesten", "i", "kommunene", ""]], [["Men", "for", "disse", "barna", "og", "for", "disse", "familiene", ",", "s\u00e5", "m\u00e5", "vi", "streve", "mot", "at", "det", "er", "m\u00e5let", "."], ["men", "for", "disse", "barna", "og", "for", "disse", "familiene", "", "s\u00e5", "m\u00e5", "vi", "streve", "mot", "at", "det", "er", "m\u00e5let", "."]], [["Vi", "h\u00e5per", "at", "denne", "gode", "diskusjonen", "som", "vi", "s\u00e5", "langt", "har", "hatt", "og", "kommer", "til", "\u00e5", "f\u00e5", "i", "dag", ",", "er", "starten", "p\u00e5", "og", "f\u00f8rste", "skritt", "p\u00e5", "\u00e5", "gj\u00f8re", "dette", "omr\u00e5det", "enda", "bedre", "."], ["vi", "h\u00e5per", "at", "denne", "gode", "diskusjonen", "som", "vi", "s\u00e5", "langt", "har", "hatt", "og", "kommer", "til", "\u00e5", "f\u00e5", "i", "dag", "", "er", "starten", "p\u00e5", "og", "f\u00f8rste", "skritt", "p\u00e5", "\u00e5", "gj\u00f8re", "dette", "omr\u00e5det", "enda", "bedre", "."]], [["Og", "i", "H\u00f8yre", "vil", "vi", "ogs\u00e5", "veldig", "gjerne", "f\u00e5", "tilgang", "til", "innspillene", "som", "kommer", "senere", "i", "dag", ",", "fordi", "dette", "er", "et", "omr\u00e5de", "som", "opptar", "oss", "", "takk", "."], ["og", "i", "H\u00f8yre", "vil", "vi", "ogs\u00e5", "veldig", "gjerne", "f\u00e5", "tilgang", "til", "innspillene", "som", "kommer", "senere", "i", "dag", "", "fordi", "dette", "er", "et", "omr\u00e5de", "som", "opptar", "oss", ".", "takk", "."]], [["Neste", "taler", "er", "representanten", "kari", "kj\u00f8naas", "kjos", "og", "deretter", "Kjersti", "toppe", "."], ["neste", "taler", "er", "representanten", "Kari", "Kj\u00f8naas", "Kjos", "og", "deretter", "Kjersti", "Toppe", "."]], [["Kjos", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."], ["Kjos", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."]], [["President", "."], ["", "president"]], [["\u00c5", "gi", "alle", "diagnose", ",", "riktig", "behandling", "og", "oppf\u00f8lging", "er", "krevende", "", "til", "stadighet", "f\u00e5r", "jeg", "h\u00f8re", "om", "enkeltdiagnoser", "hvor", "tilbudet", "ikke", "helt", "strekker", "til", "."], ["\u00e5", "gi", "alle", "diagnose", "", "riktig", "behandling", "og", "oppf\u00f8lging", "er", "krevende", ".", "til", "stadighet", "f\u00e5r", "jeg", "h\u00f8re", "om", "enkeltdiagnoser", "hvor", "tilbudet", "ikke", "helt", "strekker", "til", "."]], [["Derfor", "er", "disse", "debattene", "viktig", "\u00e5", "ta", "da", "vi", "alle", "er", "opptatt", "av", "likeverdige", "rettigheter", "og", "muligheter", "."], ["derfor", "er", "disse", "debattene", "viktig", "\u00e5", "ta", "da", "vi", "alle", "er", "opptatt", "av", "likeverdige", "rettigheter", "og", "muligheter", "."]], [["Denne", "debatten", "har", "vi", "hatt", "med", "jevne", "mellomrom", "de", "siste", "\u00e5rene", ",", "uten", "at", "vi", "har", "kommet", "helt", "i", "m\u00e5l", "."], ["denne", "debatten", "har", "vi", "hatt", "med", "jevne", "mellomrom", "de", "siste", "\u00e5rene", "", "uten", "at", "vi", "har", "kommet", "helt", "i", "m\u00e5l", "."]], [["I", "totusenog\u00e5tte", "alts\u00e5", "9", "\u00e5r", "siden", "svarte", "dav\u00e6rende", "helseminister", "sylvia", "Brustad", "blant", "annet", "f\u00f8lgende", "p\u00e5", "."], ["i", "totusenog\u00e5tte", "alts\u00e5", "ni", "\u00e5r", "siden", "svarte", "dav\u00e6rende", "helseminister", "Sylvia", "Brustad", "blant", "annet", "f\u00f8lgende", "p\u00e5", "et"]], [["Skriftlige", "sp\u00f8rsm\u00e5l", "fra", "Fremskrittspartiets", "vigdis", "giltun", "."], ["skriftlig", "sp\u00f8rsm\u00e5l", "fra", "Fremskrittspartiets", "Vigdis", "Giltun", "."]], [["Nasjonalt", "kompetansenettverk", "for", "mennesker", "med", "autisme", "har", "v\u00e6rt", "gjennom", "en", "omorganisering", "", "fra", "1", "."], ["nasjonalt", "kompetansenettverk", "for", "mennesker", "med", "autisme", "har", "v\u00e6rt", "gjennom", "en", "omorganisering", ".", "fra", "", ""]], [["Januar", "."], ["f\u00f8rste", "januar"]], [["Totusenogseks", "er", "dette", "nettverket", "tilknyttet", "helseforetak", "gjennom", "nasjonal", "kompetanseenhet", "for", "autisme", "i", "Helse", "S\u00f8r", "", "\u00f8st", "ved", "Rikshospitalet", "."], ["totusenogseks", "er", "dette", "nettverket", "tilknyttet", "helseforetak", "gjennom", "Nasjonal", "kompetanseenhet", "for", "autisme", "i", "Helse", "S\u00f8r", "-", "\u00d8st", "ved", "Rikshospitalet", "."]], [["Fra", "samme", "tid", "er", "det", "etablert", "et", "regionalt", "fagmilj\u00f8", "i", "alle", "de", "4", "helseregionene", "."], ["fra", "samme", "tid", "er", "det", "etablert", "et", "regionalt", "fagmilj\u00f8", "i", "alle", "de", "fire", "helseregionene", "."]], [["M\u00e5let", "med", "denne", "omorganiseringen", "og", "tilknytningen", "til", "helseforetak", "er", "\u00e5", "styrke", "tjenestetilbudet", "uansett", "hvor", "de", "bor", ",", "og", "\u00e5", "bygge", "opp", "et", "kompetent", "tjenesteytende", "nettverk", "."], ["m\u00e5let", "med", "denne", "omorganiseringen", "og", "tilknytningen", "til", "helseforetak", "er", "\u00e5", "styrke", "tjenestetilbudet", "uansett", "hvor", "de", "bor", "", "og", "\u00e5", "bygge", "opp", "et", "kompetent", "tjenesteytende", "nettverk", ""]], [["\u00c5", "styrke", "den", "samlede", "tiltakskjeden", "av", "tjenester", "."], ["og", "styrke", "den", "samlede", "tiltakskjeden", "av", "tjenester", "."]], [["Sitat", "slutt", "."], ["sitat", "slutt", "."]], [["Jeg", "synes", "det", "er", "vanskelig", "som", "stortingsrepresentant", "\u00e5", "si", "om", "dette", "."], ["jeg", "synes", "det", "er", "vanskelig", "som", "stortingsrepresentant", "\u00e5", "si", "om", "dette", ""]], [["Svaret", "er", "bra", "eller", "ikke", "."], ["svaret", "er", "bra", "eller", "ikke", "."]], [["Vanligvis", "s\u00e5", "er", "jo", "vi", "opptatt", "av", "fokus", "p\u00e5", "tjenestetilbud", ",", "kompetansenettverk", ",", "kompetanseenhet", ",", "fagmilj\u00f8er", "og", "styrke", "tiltakstjeneste", "."], ["vanligvis", "s\u00e5", "er", "jo", "vi", "opptatt", "av", "fokus", "p\u00e5", "tjenestetilbud", "", "kompetansenettverk", "", "kompetanseenhet", "", "fagmilj\u00f8er", "og", "styrke", "tiltakstjeneste", "."]], [["S\u00e5", "hvorfor", "var", "eller", "ble", "ikke", "dette", "bra", "nok", "?"], ["s\u00e5", "hvorfor", "var", "eller", "ble", "ikke", "dette", "bra", "nok", "."]], [["Foreldre", "og", "barn", "med", "autisme", "bruker", "fortsatt", "mye", "tid", "og", "energi", "p\u00e5", "\u00e5", "f\u00e5", "den", "hjelpen", "og", "oppf\u00f8lgingen", "som", "de", "\u00f8nsker", "for", "sine", "barn", "."], ["foreldre", "av", "barn", "med", "autisme", "bruker", "fortsatt", "mye", "tid", "og", "energi", "p\u00e5", "\u00e5", "f\u00e5", "den", "hjelpen", "og", "oppf\u00f8lgingen", "som", "de", "\u00f8nsker", "for", "sine", "barn", "."]], [["I", "fjor", "sendte", "jeg", "skriftlige", "sp\u00f8rsm\u00e5l", "til", "helseministeren", "fordi", "jeg", "ogs\u00e5", "hadde", "f\u00e5tt", "en", "bekymringsmelding", "fra", "en", "kommune", "som", "ligger", "i", "Helse", "S\u00f8r", "", "\u00f8st", "sitt", "omr\u00e5de", "."], ["i", "fjor", "sendte", "jeg", "skriftlig", "sp\u00f8rsm\u00e5l", "til", "helseministeren", "fordi", "jeg", "ogs\u00e5", "hadde", "f\u00e5tt", "en", "bekymringsmelding", "fra", "en", "kommune", "som", "ligger", "i", "Helse", "S\u00f8r", "-", "\u00d8st", "sitt", "omr\u00e5de", "."]], [["Kommunen", "mente", "at", "de", "ikke", "fikk", "god", "nok", "veiledning", "fra", "sykehuset", "p\u00e5", "hvordan", "de", "best", "kunne", "f\u00f8lge", "opp", "helsemini", "."], ["kommunen", "mente", "at", "de", "ikke", "fikk", "god", "nok", "veiledning", "fra", "sykehuset", "p\u00e5", "hvordan", "de", "best", "kunne", "f\u00f8lge", "opp", "helsemini", ""]], [["F\u00f8lge", "opp", "."], ["f\u00f8lge", "opp", "."]], [["Helseministeren", "svarte", "da", "blant", "annet", "f\u00f8lgende", "", "tilbudet", "til", "barn", "med", "autisme", "i", "regionen", "har", "nylig", "blitt", "utredet", "av", "en", "arbeidsgruppe", "."], ["helseministeren", "svarte", "da", "blant", "annet", "f\u00f8lgende", ".", "tilbudet", "til", "barn", "med", "autisme", "i", "regionen", "har", "nylig", "blitt", "utredet", "av", "en", "arbeidsgruppe", "."]], [["I", "arbeidsgruppens", "rapport", "ble", "det", "blant", "annet", "foresl\u00e5tt", "at", "hovedansvaret", "for", "utredning", "diagnosi", "."], ["i", "arbeidsgruppens", "rapport", "ble", "det", "blant", "annet", "foresl\u00e5tt", "at", "hovedansvaret", "for", "utredning", "diagnosi", ""]], [["Diagnostikk", "behandling", "og", "oppf\u00f8lging", "skal", "ivaretas", "fra", "en", "og", "samme", "enhet", "innen", "hvert", "sykehusomr\u00e5de", "."], ["diagnostikk", "behandling", "og", "oppf\u00f8lging", "skal", "ivaretas", "fra", "\u00e9n", "og", "samme", "enhet", "innen", "hvert", "sykehusomr\u00e5de", "."]], [["Omr\u00e5de", "Helse", "S\u00f8r", "", "\u00d8st", "har", "et", "", "tioba", "nettverk", "som", "har", "etablert", "samarbeid", "med", "tilsvarende", "nettverk", "og", "fagmilj\u00f8er", "i", "de", "andre", "helseregionene", "."], ["", "Helse", "S\u00f8r", "-", "\u00d8st", "har", "et", "TIOBA", "-", "nettverk", "som", "har", "etablert", "samarbeid", "med", "tilsvarende", "nettverk", "og", "fagmilj\u00f8er", "i", "de", "andre", "helseregionene", "."]], [["De", "har", "\u00e5rlige", "m\u00f8ter", "og", "avholde", "konferanser", "med", "anerkjente", "internasjonale", "foredragsholdere", "."], ["de", "har", "\u00e5rlige", "m\u00f8ter", "og", "avholder", "konferanser", "med", "anerkjente", "internasjonale", "foredragsholdere", "."]], [["Helse", "S\u00f8r", "", "\u00d8st", "sertifiserer", "ogs\u00e5", "instrukt\u00f8rer", "til", "en", "kunnskapsbasert", "metode", "kalt", "pivotal", "response", "treatment", "."], ["Helse", "S\u00f8r", "-", "\u00d8st", "sertifiserer", "ogs\u00e5", "instrukt\u00f8rer", "til", "en", "kunnskapsbasert", "metode", "kalt", "Pivotal", "Response", "Treatment", "."]], [["Akershus", "universitetssykehus", "har", "en", "\u00f8m", "har", "et", "omfattende", "tilbud", "til", "barn", "med", "autisme", "og", "deres", "familier", "."], ["Akershus", "universitetssykehus", "har", "en", "om", "har", "et", "omfattende", "tilbud", "til", "barn", "med", "autisme", "og", "deres", "familier", "."]], [["Den", "regionale", "retningslinjen", "for", "diagnostisering", "ligger", "til", "grunn", "", "resultatene", "fra", "utredningen", "formidles", "i", "2", "m\u00f8ter", "", "f\u00f8rst", "ett", "med", "foreldrene", "alene", "og", "deretter", "ett", "med", "foreldre", "og", "lokale", "instanser", "."], ["den", "regionale", "retningslinjen", "for", "diagnostisering", "ligger", "til", "grunn", ".", "resultatene", "fra", "utredningen", "formidles", "i", "to", "m\u00f8ter", ".", "f\u00f8rst", "et", "med", "foreldrene", "alene", "og", "deretter", "et", "med", "foreldre", "og", "lokale", "instanser", "."]], [["Anbefalinger", "om", "tilrettelegging", ",", "oppl\u00e6ring", "og", "tiltak", "inng\u00e5r", "som", "en", "viktig", "del", "i", "tilbakemeldingsm\u00f8tene", "."], ["anbefalinger", "om", "tilrettelegging", "", "oppl\u00e6ring", "og", "tiltak", "inng\u00e5r", "som", "en", "viktig", "del", "i", "tilbakemeldingsm\u00f8tene", "."]], [["Ahus", "har", "de", "siste", "\u00e5rene", "allokert", "ytterligere", "ressurser", "til", "utredning", "og", "diagnostikk", "", "p\u00e5", "foresp\u00f8rsel", "fra", "enkelte", "kommuner", "har", "ahus", "tilbudt", "en", "Serie", "med", "gruppesamlinger", "for", "eller", "relevante", "personer", "i", "personalet", "i", "kommunene", "."], ["Ahus", "har", "de", "siste", "\u00e5rene", "allokert", "ytterligere", "ressurser", "til", "utredning", "og", "diagnostikk", ".", "p\u00e5", "foresp\u00f8rsel", "fra", "", "enkeltkommuner", "har", "Ahus", "tilbudt", "en", "serie", "med", "gruppesamlinger", "for", "", "relevante", "personer", "i", "personalet", "i", "kommunene", "."]], [["Sitat", "slutt", "", "igjen", "et", "fyldig", "svar", "som", "anses", "som", "godt", ",", "s\u00e5", "hvorfor", "er", "hverdagen", "da", "s\u00e5", "krevende", "?"], ["sitat", "slutt", ".", "igjen", "et", "fyldig", "svar", "som", "anses", "som", "godt", ".", "s\u00e5", "hvorfor", "er", "hverdagen", "da", "s\u00e5", "krevende", "."]], [["Svaret", "ligger", "langt", "p\u00e5", "vei", "i", "interpellantens", "sp\u00f8rsm\u00e5l", "og", "er", "langt", "p\u00e5", "vei", "til", "samme", "svaret", "som", "gjelder", "for", "veldig", "mange", "andre", "diagnoser", "."], ["svaret", "ligger", "langt", "p\u00e5", "vei", "i", "interpellantens", "sp\u00f8rsm\u00e5l", "og", "er", "langt", "p\u00e5", "vei", "det", "samme", "svaret", "som", "gjelder", "for", "veldig", "mange", "andre", "diagnoser", ""]], [["Ulikhet", "mellom", "helseforetak", "og", "mangel", "p\u00e5", "kompetanse", "i", "kommunene", "", "til", "det", "siste", "har", "jeg", "et", "h\u00e5p", "om", "at", "kommunene", "etter", "hvert", "som", "de", "f\u00e5r", "p\u00e5", "plass", "oppf\u00f8lgingsteamene", "som", "Stortinget", "har", "vedtatt", "i", "prim\u00e6rhelsemeldingen", ",", "sant", "?"], ["ulikhet", "mellom", "helseforetak", "og", "mangel", "p\u00e5", "kompetanse", "i", "kommunene", ".", "til", "det", "siste", "har", "jeg", "et", "h\u00e5p", "om", "at", "kommunene", "etter", "hvert", "som", "de", "f\u00e5r", "p\u00e5", "plass", "oppf\u00f8lgingsteamene", "som", "Stortinget", "har", "vedtatt", "i", "prim\u00e6rhelsemeldingen", "", "", "samt"]], [["Kompetansehevingen", "som", "regjeringen", "har", "bevilget", "midler", "til", ",", "vil", "ha", "betydning", "."], ["kompetansehevingen", "som", "regjeringen", "har", "bevilget", "midler", "til", "", "vil", "ha", "betydning", "."]], [["Videre", "m\u00e5", "kommunene", "f\u00f8lge", "opp", "kravet", "til", "\u00e5", "utarbeide", "en", "individuell", "plan", "og", "utpeke", "en", "koordinator", "."], ["videre", "m\u00e5", "kommunene", "f\u00f8lge", "opp", "kravet", "til", "\u00e5", "utarbeide", "en", "individuell", "plan", "og", "utpeke", "en", "koordinator", "."]], [["Et", "samarbeid", "mellom", "spesialisthelsetjenesten", ",", "kommunen", "og", "foreldrene", "m\u00e5", "p\u00e5", "plass", "."], ["et", "samarbeid", "mellom", "spesialisthelsetjenesten", "", "kommunen", "og", "foreldrene", "m\u00e5", "p\u00e5", "plass", "."]], [["Spesialisthelsetjenesten", "har", "ansvaret", "for", "at", "oppf\u00f8lgingen", "er", "tilpasset", "barnets", "forutsetninger", "."], ["spesialisthelsetjenesten", "har", "ansvaret", "for", "at", "oppf\u00f8lgingen", "er", "tilpasset", "barnets", "forutsetninger", "."]], [["Kommunene", "er", "ansvarlig", "for", "gjennomf\u00f8re", "i", "tr\u00e5d", "med", "anbefalingene", "og", "s\u00f8rge", "for", "n\u00f8dvendig", "ressurser", "."], ["kommunene", "er", "ansvarlig", "for", "gjennomf\u00f8re", "i", "tr\u00e5d", "med", "anbefalingene", "og", "s\u00f8rge", "for", "n\u00f8dvendig", "ressurser", "."]], [["H\u00f8yre", "", "", "Frp", "regjeringen", "har", "tatt", "flere", "grep", "for", "\u00e5", "styrke", "rettigheter", "og", "innflytelse", "p\u00e5", "egen", "behandling", ",", "b\u00e5de", "for", "brukere", "og", "p\u00e5r\u00f8rende", "."], ["H\u00f8yre", "-", "FrP", "-", "regjeringen", "har", "tatt", "flere", "grep", "for", "\u00e5", "styrke", "rettigheter", "og", "innflytelse", "p\u00e5", "egen", "behandling", "", "b\u00e5de", "for", "bruker", "og", "p\u00e5r\u00f8rende", "."]], [["Det", "handler", "i", "mange", "sammenheng", "om", "holdninger", "."], ["det", "handler", "i", "mange", "sammenheng", "om", "holdninger", "."]], [["Vi", "kan", "ikke", "vedta", "gode", "holdninger", ",", "men", "vi", "kan", "kommunisere", "om", "igjen", "og", "om", "igjen", "at", "bruker", "", "og", "p\u00e5r\u00f8rende", "stemmen", "skal", "h\u00f8res", ",", "og", "den", "skal", "respekteres", "."], ["vi", "kan", "ikke", "vedta", "gode", "holdninger", "", "men", "vi", "kan", "kommunisere", "om", "igjen", "og", "om", "igjen", "at", "bruker", "-", "og", "", "p\u00e5r\u00f8rendestemmen", "skal", "h\u00f8res", "", "og", "den", "skal", "respekteres", "."]], [["Mitt", "h\u00e5p", "er", "at", "framdriften", "i", "denne", "m\u00e5ten", "\u00e5", "jobbe", "p\u00e5", "kan", "g\u00e5", "litt", "kjappere", "til", "beste", "for", "alle", "parter", "."], ["mitt", "h\u00e5p", "er", "at", "framdriften", "i", "denne", "m\u00e5ten", "\u00e5", "jobbe", "p\u00e5", "kan", "g\u00e5", "litt", "kjappere", "til", "beste", "for", "alle", "parter", "."]], [["Neste", "taler", "er", "representanten", "Kjersti", "toppe", ",", "deretter", "ruth", "grung", "."], ["neste", "taler", "er", "representanten", "Kjersti", "", "Toppe", "deretter", "Ruth", "Grung", "."]], [["Toppe", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."], ["Toppe", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."]], [["Takk", "president", "og", "takk", "til", "represen", "."], ["takk", "president", "og", "takk", "til", "", "representanten"]], [["Enten", "som", "fremmer", "en", "veldig", "viktig", "debatt", ",", "og", "det", "er", "jo", "korleis", "samfunnet", "ivaretar", "dei", "mest", "s\u00e5rbare", "."], ["som", "som", "fremmer", "ein", "veldig", "viktig", "debatt", ".", "og", "det", "er", "jo", "korleis", "samfunnet", "ivaretar", "dei", "mest", "s\u00e5rbare", ""]], [["Det", "seier", "veldig", "mykje", "om", "", "velferdssamfunnet", "v\u00e5rt", "", "interpellanten", "viser", "til", "at", "oppf\u00f8lging", "av", "barn", "og", "ungdom", "og", "voksne", "med", "autisme", "er", "sv\u00e6rt", "v\u00e5re", "."], ["det", "seier", "veldig", "mykje", "om", "velferdssam", "samfunnet", "v\u00e5rt", ".", "interpellanten", "viser", "til", "at", "oppf\u00f8lging", "av", "barn", "", "ungdom", "og", "vaksne", "med", "autisme", "er", "sv\u00e6rt", "", "varierande"]], [["Og", "det", "er", "avhengig", "av", "kor", "du", "bur", "og", "kva", "", "helseforetak", "du", "er", "ligger", "under", ",", "og", "det", "er", "mangel", "p\u00e5", "nasjonale", "retningsl", "."], ["og", "det", "er", "avhengig", "av", "kor", "du", "bur", "og", "kva", "slags", "helseforetak", "du", "er", "ligg", "under", "", "og", "det", "er", "mangel", "p\u00e5", "nasjonale", "retningslinjer", "."]], [["Linje", "eg", "vil", "l\u00f8fte", "denne", "debatten", "opp", "i", "eit", "litt", "vidare", "perspektiv", "."], ["", "eg", "vil", "l\u00f8fte", "denne", "debatten", "opp", "i", "eit", "litt", "vidare", "perspektiv", ""]], [["For", "dette", "gjeld", "jo", "og", "alle", "som", "opplever", "\u00e5", "ha", "ein", "slags", "utviklingshemming", ",", "hemming", "eller", "eller", "kronisk", "sjukdom", "."], ["for", "dette", "gjeld", "jo", "\u00f2g", "alle", "som", "opplever", "\u00e5", "ha", "ein", "slags", "utviklingshemming", "", "", "eller", "eller", "kronisk", "sjukdom", "."]], [["Jeg", "vil", "vise", "til", "at", "i", "totusenogfjorten", "s\u00e5", "blei", "det", "sett", "ned", "eit", "offentleg", "utval", "som", "fekk", "i", "oppg\u00e5ve", "\u00e5", "analysere", "og", "vurdera", "kva", "endringar", "som", "er", "n\u00f8dvendige", "for", "\u00e5", "sikre", "oppfyllelsen", "av", "grunnleggende", "rettigheter", "."], ["eg", "vil", "visa", "til", "at", "i", "totusenogfjorten", "s\u00e5", "blei", "det", "satt", "ned", "eit", "offentleg", "utval", "som", "fekk", "i", "oppg\u00e5ve", "\u00e5", "analysere", "og", "vurdere", "kva", "endringar", "som", "er", "n\u00f8dvendige", "for", "\u00e5", "sikre", "oppfyllelsen", "av", "grunnleggande", "rettigheter", ""]], [["Til", "mennesket", "med", "utviklingshemming", "", "og", "dette", "rettighetsutvalget", "dei", "la", "fram", "sin", "innstilling", "i", "oktober", "totusenogseksten", ",", "og", "den", "hette", "p\u00e5", "lik", "linje", "."], ["til", "menneske", "med", "utviklingshemming", ".", "og", "dette", "rettighetsutvalget", "dei", "la", "fram", "sin", "innstilling", "i", "oktober", "totusenogseksten", "", "og", "den", "heiter", "P\u00e5", "lik", "linje", "."]], [["Og", "if\u00f8lge", "utvalget", "s\u00e5", "er", "Dagen", "situasjon", "f\u00f8lgande", "", "personar", "med", "utviklingshemming", "diskriminerast", "p\u00e5", "ei", "rekke", "samfunnsomr\u00e5der", ",", "b\u00e5de", "gjennom", "direkte", "forskjellsbehandling", "og", "gjennom", "manglande", "tilpassing", "og", "tilrettelegging", "."], ["og", "if\u00f8lge", "utvalet", "s\u00e5", "er", "dagen", "situasjon", "f\u00f8lgande", ".", "personar", "med", "utviklingshemming", "diskriminerast", "p\u00e5", "ei", "rekke", "", "samfunnsomr\u00e5de", "b\u00e5de", "gjennom", "direkte", "forskjellsbehandling", "og", "gjennom", "manglande", "tilpassing", "og", "tilrettelegging", "."]], [["Hensynet", "til", "barnas", "beste", "leggast", "ikkje", "til", "grunn", "ved", "utforming", "og", "tildeling", "av", "tenester", "til", "barn", "med", "utviklingshemming", "og", "deira", "familiar", "."], ["hensynet", "til", "barnas", "beste", "leggast", "ikkje", "til", "grunn", "ved", "utforming", "og", "tildeling", "av", "tenester", "til", "barn", "med", "utviklingshemming", "og", "deira", "familiar", "."]], [["Utviklingshemma", "blir", "underlagt", "tvang", "og", "restriksjonar", "utan", "at", "dette", "er", "n\u00f8dvendig", "og", "saklig", "begrunna", "."], ["utviklingshemma", "blir", "underlagt", "tvang", "og", "restriksjonar", "utan", "at", "dette", "er", "n\u00f8dvendig", "og", "saklig", "begrunna", "."]], [["Utviklingshemma", "har", "ikkje", "reell", "frihet", "til", "\u00e5", "bestemme", "kor", "og", "korleis", "dei", "vil", "opp\u00e5", "vil", "oppholde", "seg", "og", "bu", "", "utviklingshemma", "lever", "og", "bur", "p\u00e5", "ein", "m\u00e5te", "som", "medf\u00f8rer", "\u00f8kt", "risiko", "for", "\u00e5", "bli", "utsett", "for", "vold", "og", "misbruk", "."], ["utviklingshemma", "har", "ikkje", "reell", "frihet", "til", "\u00e5", "bestemme", "kor", "og", "korleis", "dei", "vil", "opph\u00e5", "vil", "opphalde", "seg", "og", "bu", ".", "utviklingshemma", "lever", "og", "bur", "p\u00e5", "ein", "m\u00e5te", "som", "medf\u00f8rer", "\u00f8kt", "risiko", "for", "\u00e5", "bli", "utsett", "for", "vald", "og", "misbruk", "."]], [["Mange", "voksne", "utviklingshemma", "har", "ikkje", "anledning", "til", "\u00e5", "flytte", "ut", "av", "foreldreheimen", "."], ["mange", "vaksne", "utviklingshemma", "har", "ikkje", "anledning", "til", "\u00e5", "flytte", "ut", "av", "foreldreheimen", "."]], [["Utviklingshemma", "har", "f\u00e5", "reelle", "muligheter", "til", "\u00e5", "velge", "bustad", "og", "buform", ",", "og", "om", "dei", "vil", "eie", "eller", "", "leie", "utviklingshemma", "bur", "ofte", "samla", "i", "segregerte", "buformer", "."], ["utviklingshemma", "har", "f\u00e5", "reelle", "muligheter", "til", "\u00e5", "velje", "bustad", "og", "buform", "", "og", "om", "dei", "vil", "eige", "eller", "leige", ".", "utviklingshemma", "bur", "ofte", "samla", "i", "segregerte", "buformer", "."]], [["Organisering", "og", "gjennomf\u00f8ring", "av", "tenestene", "til", "personar", "med", "utviklingshemming", "undergrave", "mulighetene", "for", "privatliv", "og", "personvern", "og", "omsorgstenesta", "gjennomf\u00f8rast", "p\u00e5", "ein", "m\u00e5te", "som", "vanskeleggjer", "private", "relasjonar", "og", "eigen", "familie", "f\u00e5r", "utviklingshemma", "."], ["organisering", "og", "gjennomf\u00f8ring", "av", "tenestene", "til", "personar", "med", "utviklingshemming", "undergrev", "mulighetene", "for", "privatliv", "og", "personvern", ".", "omsorgstenesta", "gjennomf\u00f8rast", "p\u00e5", "ein", "m\u00e5te", "som", "vanskeleggjer", "private", "relasjonar", "og", "eigen", "familie", "for", "utviklingshemma", "."]], [["Utviklingshemma", "f\u00e5r", "ikkje", "eigna", "hjelp", "til", "\u00e5", "dra", "omsorg", "for", "egne", "barn", "."], ["utviklingshemma", "f\u00e5r", "ikkje", "eigna", "hjelp", "til", "\u00e5", "dra", "omsorg", "for", "eigne", "barn", "."]], [["Elevar", "med", "utviklingshemming", "f\u00e5r", "ikkje", "oppl\u00e6ring", "av", "samme", "kvalitet", "som", "andre", "elevar", "."], ["elevar", "med", "utviklingshemming", "f\u00e5r", "ikkje", "oppl\u00e6ring", "av", "same", "kvalitet", "som", "andre", "elevar", "."]], [["Elever", "med", "utviklingshemming", "har", "ikkje", "", "gjeng", "er", "ikkje", "inkludert", "i", "normalskolen", "."], ["elevar", "med", "utviklingshemming", "har", "ikkje", "eng", "er", "er", "ikkje", "inkludert", "i", "normalskulen", "."]], [["Utviklingshemma", "har", "ikkje", "tilgang", "til", "livslang", "."], ["utviklingshemma", "har", "ikkje", "tilgang", "til", "livslang", ""]], [["L\u00e6ring", ".", "", "", "", ""], ["l\u00e6ring", ".", "", "", "", ""]], [["Utviklingshemma", "har", "ikkje", "same", "tilgang", "til", "forsvarlege", "helsetenester", "som", "andre", "."], ["utviklingshemma", "har", "ikkje", "same", "tilgang", "til", "forsvarlege", "helsetenester", "som", "andre", "."]], [["Mange", "utviklingshemma", "f\u00e5r", "ikkje", "sj\u00f8lv", "fatte", "beslutning", "om", "eiga", "helsebehandling", "."], ["mange", "utviklingshemma", "f\u00e5r", "ikkje", "sj\u00f8l", "fatte", "beslutning", "om", "eiga", "helsebehandling", "."]], [["", "Helse", "og", "omsorgstjenesten", "til", "utviklingshemma", "er", "utforma", "p\u00e5", "ein", "m\u00e5te", "som", "hindrer", "sj\u00f8lbestemmelse", ",", "inkludering", "og", "deltakelse", "i", "lokalsamfunna", "."], ["helse", "-", "og", "omsorgstenesta", "til", "utviklingshemma", "er", "utforma", "p\u00e5", "ei", "m\u00e5te", "som", "hindrar", "sj\u00f8lbestemmelse", "", "inkludering", "og", "deltakelse", "i", "lokalsamfunnet", "."]], [["Berre", "25", "%", "av", "utviklingshemma", "i", "yrkesaktiv", "alder", "er", "i", "jobb", "."], ["berre", "femogtjue", "prosent", "av", "utviklingshemma", "i", "yrkesaktiv", "alder", "er", "i", "jobb", "."]], [["", "Utviklingshemma", "i", "liten", "grad", "har", "i", "liten", "grad", "tilgang", "til", "tilrettelagt", "arbeid", "."], ["utviklingshemma", "er", "i", "liten", "grad", "har", "i", "liten", "grad", "tilgang", "til", "tilrettelagt", "arbeid", "."]], [["Utvalget", "foresl\u00e5r", "8", "."], ["utvalet", "foresl\u00e5r", "", ""]], [["L\u00f8ft", ",", "som", "er", "n\u00f8dvendige", "for", "at", "utviklingshemma", "skal", "f\u00e5", "oppfylt", "sine", "menneskerettigheter", "p\u00e5", "lik", "linje", "med", "andre", "", "og", "kvart", "av", "dei", "8", "l\u00f8fta", "inneholder", "fleire", "anbefalte", "tiltak", "som", "saman", "skal", "bidra", "til", "betring", "."], ["\u00e5tte", "l\u00f8ft", "som", "er", "n\u00f8dvendige", "for", "at", "utviklingshemma", "skal", "f\u00e5", "oppfylt", "sine", "menneskerettigheter", "p\u00e5", "lik", "linje", "med", "andre", ".", "og", "kvart", "av", "dei", "\u00e5tte", "l\u00f8fta", "inneheld", "fleire", "anbefalte", "tiltak", "som", "saman", "skal", "bidra", "til", "betring", "."]], [["Det", "er", "8", "l\u00f8fta", "er", "", "l\u00f8ft", ",", "ein", "sj\u00f8lbestemmelse", "og", "rettssikkerheit", "."], ["", "dei", "\u00e5tte", "l\u00f8fta", "er", ".", "l\u00f8ft", "", "\u00e9in", "sj\u00f8lbestemmelse", "og", "", "rettssikkerhet"]], [["Norsk", "lovverk", "m\u00e5", "respektere", "og", "sikra", "utviklingshemma", "rett", "til", "frihet", "og", "sj\u00f8lbestemmelse", "", "l\u00f8ft", "2", "inkluderende", "og", "likeverdig", "oppl\u00e6ring", "."], ["norsk", "lovverk", "m\u00e5", "respektere", "og", "sikra", "utviklingshemma", "rett", "til", "frihet", "og", "sj\u00f8lbestemmelse", ".", "l\u00f8ft", "to", "inkluderande", "og", "likeverdig", "oppl\u00e6ring", "."]], [["L\u00f8ft", "3", "arbeid", "for", "alle", "", "l\u00f8ft", "4", "god", "helse", "og", "omsorg", "", "l\u00f8ft", "5", "eget", "hjem", "", "l\u00f8ft", "6", "kompetanse", "og", "kunnskap", "", "l\u00f8ft", "7", "koordinerte", "tenester", "", "og", "l\u00f8ft", "8", "m\u00e5lretta", "", "st\u00f8rst", "styring", "", "korleis", "skal", "", "fn", "konvensjonen", "om", "rettigheter", "til", "mennesker", "med", "nedsatt", "funksjonsevne", "gjennomf\u00f8rast", "p\u00e5", "alle", "relevante", "samfunnsomr\u00e5de", "?"], ["l\u00f8ft", "tre", "arbeid", "for", "alle", ".", "l\u00f8ft", "fire", "god", "helse", "og", "omsorg", ".", "l\u00f8ft", "fem", "eige", "hjem", ".", "l\u00f8ft", "seks", "kompetanse", "og", "kunnskap", ".", "l\u00f8ft", "sju", "koordinerte", "tenester", ".", "og", "l\u00f8ft", "\u00e5tte", "m\u00e5lretta", "stor", "s", "styring", ".", "korleis", "skal", "FN", "-", "konvensjonen", "om", "rettigheter", "til", "menneske", "med", "nedsett", "funksjonsevne", "gjennomf\u00f8rast", "p\u00e5", "alle", "relevante", "samfunnsomr\u00e5de", "."]], [["No", "har", "regjeringa", "f\u00e5tt", "overlevert", "denne", "utdanninga", "og", "det", "", "regjeringa", "som", "."], ["no", "har", "regjeringa", "f\u00e5tt", "overlevert", "denne", "utdanninga", "og", "det", "er", "regjeringa", "som", ""]], [["S\u00e5", "kan", "fremma", "ei", "stortingsmelding", "", "til", "oss", "der", "ein", "p\u00e5", "alle", "samfunnsomr\u00e5de", ",", "ikkje", "berre", "p\u00e5", "helseomr\u00e5det", ",", "kan", "sei", "korleis", "ein", "vil", "styrka", "."], ["d\u00e5", "kan", "fremma", "ei", "stortingsmelding", "til", "til", "oss", "der", "ein", "p\u00e5", "alle", "samfunnsomr\u00e5de", "", "ikkje", "berre", "p\u00e5", "helseomr\u00e5det", "", "kan", "seie", "korleis", "ein", "vil", "styrka", ""]], [["Styrka", "dette", "omr\u00e5det", ",", "og", "korleis", "sikrar", "koordinerte", "tenester", "for", "dei", "med", "autisme", "og", "for", "andre", "som", "har", "ein", "sjukdom", "som", "trenger", "v\u00e5r", "?"], ["styrka", "dette", "omr\u00e5det", "", "og", "korleis", "sikra", "koordinerte", "tenester", "for", "dei", "med", "autisme", "og", "for", "andre", "som", "har", "ein", "sjukdom", "som", "trenger", "v\u00e5r", ""]], [["Som", "trenger", "betre", "oppmerksomhet", "og", "betre", "betre", "tilbod", "i", "fra", "det", "offentlige", "."], ["som", "trenger", "betre", "oppmerksomhet", "og", "betre", "betre", "tilbod", "i", "fr\u00e5", "det", "offentlege", "."]], [["Neste", "taler", "er", "representanten", "ruth", "grung", "og", "deretter", "Ketil", "kjenseth", "."], ["neste", "taler", "er", "representanten", "Ruth", "Grung", "og", "deretter", "Ketil", "Kjenseth", "."]], [["Grung", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."], ["Grung", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."]], [["Takk", "president", "", "p\u00e5", "samme", "m\u00e5te", "som", "de", "andre", "som", "har", "hatt", "ordet", ",", "s\u00e5", "vil", "jeg", "takk", "."], ["takk", "president", ".", "p\u00e5", "samme", "m\u00e5te", "som", "de", "andre", "som", "har", "hatt", "ordet", "", "s\u00e5", "vil", "jeg", "", "takke"]], [["Freddy", "de", "ruiter", "for", "\u00e5", "s\u00e5", "l\u00f8fte", "opp", "dette", "temaet", "."], ["Freddy", "de", "Ruiter", "for", "\u00e5", "", "l\u00f8fte", "opp", "dette", "tema", "."]], [["Og", "det", "er", "bred", "politisk", "enighet", "i", "fra", "og", "forst\u00e5else", "i", "forhold", "til", "de", "utfordringene", "som", "vi", "har", "."], ["og", "det", "er", "bred", "politisk", "enighet", "i", "for", "og", "forst\u00e5else", "i", "forhold", "til", "de", "utfordringene", "som", "vi", "har", "."]], [["Det", "er", "\u00f8kt", "kunnskap", "som", "kommer", "til", "underveis", ",", "men", "virkeligheten", "ute", "er", "ikke", "god", "nok", "i", "forhold", "til", "all", "den", "kunnskapen", "som", "vi", "har", "et", "godt", "stykke", "vei", "\u00e5", "gj\u00f8re", "."], ["det", "er", "\u00f8kt", "kunnskap", "som", "kommer", "til", "underveis", "", "men", "virkeligheten", "ute", "er", "ikke", "god", "nok", "i", "forhold", "til", "all", "den", "kunnskapen", "s\u00e5", "vi", "har", "et", "godt", "stykke", "vei", "\u00e5", "gj\u00f8re", "."]], [["Og", "det", "er", "et", "eller", "annet", ",", "spesielt", "med", "diagnoser", "for", "autisme", ",", "er", "s\u00e5", "veldig", "mye", "ulikt", "."], ["og", "det", "er", "et", "eller", "annet", "", "spesielt", "med", "diagnoser", "for", "autisme", "", "er", "s\u00e5", "veldig", "mye", "ulikt", ""]], [["Og", "s\u00e5", "er", "det", "en", "del", "mystikk", "knyttet", "til", "det", "og", "s\u00e5nn", "at", "kanskje", "det", "er", "kanskje", "dette", "omr\u00e5det", "her", "."], ["og", "s\u00e5", "er", "det", "en", "del", "mystikk", "knyttet", "til", "det", "\u00f2g", "s\u00e5nn", "at", "kanskje", "det", "er", "kansj", "dette", "omr\u00e5det", "her", ""]], [["Vi", "trenger", "b\u00e5de", "mer", "kunnskap", ",", "mer", "omsorg", ",", "mer", "forst\u00e5else", "med", "forutsigbarhet", ",", "og", "ogs\u00e5", "tror", "jeg", "mer", "h\u00e5p", "."], ["vi", "trenger", "b\u00e5de", "mer", "kunnskap", "", "mer", "omsorg", "", "mer", "forst\u00e5else", "mer", "forutsigbarhet", "", "og", "ogs\u00e5", "tror", "jeg", "mer", "h\u00e5p", "."]], [["Veldig", "mange", "", "", "andre", "har", "v\u00e6rt", "inne", "p\u00e5", "beskrivelser", "som", "jeg", "er", "helt", "enig", ",", "s\u00e5", "jeg", "velger", "\u00e5", "bruke", "litt", "tid", "og", "trekke", "fram", "kunsten", "."], ["veldig", "mange", "av", "de", "andre", "har", "v\u00e6rt", "inne", "p\u00e5", "beskrivelser", "som", "jeg", "er", "helt", "enig", "", "s\u00e5", "jeg", "velger", "\u00e5", "bruke", "litt", "tid", "\u00e5", "trekke", "fram", "kunsten", "."]], [["Olaug", "Nilssen", "horn", "er", "hustra", "med", "at", "jeg", "har", "p\u00e5", "den", "nasjonale", "cc", ",", "og", "hun", "har", "nettopp", "satt", "opp", "et", "stykke", "som", "heter", "", "stort", "og", "stygt", "."], ["Olaug", "Nilssen", "hun", "er", "", "", "", "", "husdramatiker", "p\u00e5", "", "Den", "Nationale", "Scene", ".", "hun", "har", "nettopp", "satt", "opp", "et", "stykke", "som", "heter", "og", "Stort", "og", "stygt", ""]], [["Inspirert", "av", "haldis", "haldis", "moren", "vesaas", "sitt", "dikt", "voggesong", "for", "ein", "bytting", "."], ["inspirert", "av", "Halldis", "Halldis", "Moren", "Vesaas", "sitt", "dikt", "Voggesong", "for", "en", "bytting", "."]], [["Det", "handler", "om", "foreldre", "til", "den", "krevinge", "krevende", "byttingen", "som", "ikke", "er", "kvarmanns", "gull", ",", "men", "som", "derfor", "trenger", "foreldrenes", "kj\u00e6rlighet", "mer", "enn", "noe", "annet", "."], ["det", "handler", "om", "foreldre", "til", "den", "krevinge", "krevende", "byttingen", "som", "ikke", "er", "kvarmanns", "gull", "", "men", "som", "derfor", "trenger", "foreldrenes", "kj\u00e6rlighet", "mer", "enn", "noe", "annet", "."]], [["N\u00e5r", "hun", "ventet", "sitt", "tredje", "barn", ",", "fikk", "hun", "konstatert", "at", "sin", "eldste", "s\u00f8nn", ",", "som", "har", "utviklet", "helt", "normalt", ",", "plutselig", "endret", "adferd", "og", "ikke", "lenger", "var", "normalt", "."], ["n\u00e5r", "hun", "ventet", "sitt", "tredje", "barn", "", "fikk", "hun", "konstatert", "at", "sin", "eldste", "s\u00f8nn", "", "som", "har", "utvikles", "helt", "normalt", "", "plutselig", "endret", "adferd", "og", "ikke", "lenger", "var", "normalt", "."]], [["\u00c5", "f\u00e5", "en", "autistisk", "s\u00f8nn", "har", "endret", "perspektivet", "hennes", "helt", "p\u00e5", "livet", "."], ["\u00e5", "f\u00e5", "en", "autistisk", "s\u00f8nn", "har", "endret", "perspektivet", "hennes", "helt", "p\u00e5", "livet", "."]], [["Siden", "diagnosen", "har", "hun", "f\u00f8rst", "og", "fremst", "v\u00e6rt", "mor", ",", "aktivist", "mor", "tidvis", "br\u00f8lende", "l\u00f8vemor", "innimellom", "sliten", "trebarnsmor", "med", "en", "lite", "overskudd", "."], ["siden", "diagnosen", "har", "hun", "f\u00f8rst", "og", "fremst", "v\u00e6rt", "mor", "", "", "aktivistmor", "tidvis", "br\u00f8lende", "l\u00f8vemor", "innimellom", "sliten", "trebarnsmor", "med", "", "lite", "overskudd", "."]], [["I", "dag", "jobber", "hun", "20", "%,", "er", "80", "%", "sykmeldt", ",", "og", "hun", "er", "ikke", "ulykkelig", ",", "men", "hun", "er", "sliten", "."], ["i", "dag", "jobber", "hun", "tjue", "prosent", "er", "", "\u00e5tti", "prosent", "sykemeldt", ".", "hun", "er", "ikke", "ulykkelig", "", "men", "hun", "er", "sliten", "."]], [["Og", "s\u00e5", "klamrer", "hun", "seg", "til", "h\u00e5pet", "om", "at", "s\u00f8nnen", "sin", "trening", "og", "musikkterapi", "vil", "hjelpe", "."], ["og", "s\u00e5", "klamrer", "hun", "seg", "til", "h\u00e5pet", "om", "at", "s\u00f8nnen", "sin", "trening", "og", "musikkterapi", "vil", "hjelpe", "."]], [["Hun", "har", "kranglet", "s\u00e5", "mye", "mot", "systemet", "."], ["hun", "har", "kranglet", "s\u00e5", "mye", "mot", "systemet", ""]], [["For", "\u00e5", "finne", "en", "vei", "videre", "at", "hun", "nesten", "har", "endret", "personlighet", "."], ["for", "\u00e5", "finne", "en", "vei", "videre", "at", "hun", "nesten", "har", "endret", "personlighet", "."]], [["En", "av", "de", "vakreste", "b\u00f8kene", "jeg", "har", "lest", "er", "lars", "amund", "vaage", "syngje", "."], ["en", "av", "de", "vakreste", "b\u00f8kene", "jeg", "har", "lest", "er", "Lars", "Amund", "Vaage", "Syngje", "."]], [["Han", "fikk", "ogs\u00e5", "en", "autistisk", "datter", ",", "og", "det", "\u00e5", "", "han", "er", "jo", "en", "av", "de", "fremste", "forfatterne", "."], ["han", "fikk", "ogs\u00e5", "en", "autistisk", "datter", "", "og", "det", "\u00e5", ".", "han", "er", "jo", "en", "av", "de", "fremste", "forfatterne", ""]], [["Vi", "har", "utrolig", "vakkert", "spr\u00e5k", ",", "men", "hvordan", "han", "fremstiller", "det", "\u00e5", "v\u00e6re", "foreldre", "til", "et", "barn", "som", "du", "ikke", "n\u00e5r", "fram", "til", ",", "men", "ogs\u00e5", "den", "forst\u00e5elsen", "som", "han", "har", "i", "forhold", "til", "\u00e5", "se", "alle", "de", "lyse", "sidene", "til", "datteren", "og", "til", "n\u00e5r", "han", "f\u00f8rst", "n\u00e5r", "fram", "."], ["vi", "har", "utrolig", "vakkert", "spr\u00e5k", "", "men", "hvordan", "han", "fremstiller", "det", "\u00e5", "v\u00e6re", "foreldre", "til", "et", "barn", "som", "du", "ikke", "n\u00e5r", "fram", "til", "", "men", "ogs\u00e5", "den", "forst\u00e5elsen", "som", "han", "har", "i", "forhold", "til", "\u00e5", "se", "alle", "de", "lyse", "sidene", "til", "datteren", "og", "til", "n\u00e5r", "han", "f\u00f8rst", "n\u00e5r", "fram", "."]], [["Jeg", "har", "ogs\u00e5", "jobbet", "med", "inkluderende", "arbeidsliv", ",", "og", "jeg", "har", "sett", "veldig", "mange", "slitne", "foreldre", "som", "blir", "sykemeldt", "nettopp", "fordi", "de", "ikke", "f\u00e5r", "nok", "avlastning", "fordi", "at", "ikke", "det", "blir", "sett", "den", "utfordringen", "som", "de", "har", "."], ["jeg", "har", "ogs\u00e5", "jobbet", "med", "inkluderende", "arbeidsliv", "", "og", "jeg", "har", "sett", "veldig", "mange", "slitne", "foreldre", "som", "blir", "sykemeldt", "nettopp", "fordi", "de", "ikke", "f\u00e5r", "nok", "avlastning", "fordi", "at", "ikke", "de", "blir", "sett", "den", "utfordringen", "som", "de", "har", "."]], [["Jeg", "har", "ogs\u00e5", "v\u00e6rt", "skolebyr\u00e5d", "."], ["jeg", "har", "ogs\u00e5", "v\u00e6rt", "skolebyr\u00e5d", ""]], [["Det", "er", "15", "\u00e5r", "siden", ",", "og", "der", "s\u00e5", "jeg", "ogs\u00e5", "den", "uenigheten", "som", "var", "faglig", "hvor", "foreldrene", "mobilisert", "og", "trodde", "p\u00e5", "en", "behandlingsmetode", "."], ["det", "er", "femten", "\u00e5r", "siden", "", "og", "der", "s\u00e5", "jeg", "ogs\u00e5", "den", "uenigheten", "som", "var", "faglig", "hvor", "foreldrene", "mobiliserte", "og", "trodde", "p\u00e5", "\u00e9n", "behandlingsmetode", "."]], [["Men", "p\u00e5", "det", "tidspunktet", "s\u00e5", "hadde", "ikke", "", "helsebergen", "det", "nettverket", "s\u00e5nn", "at", "vi", "ikke", "hadde", "noen", "motvekt", "."], ["men", "p\u00e5", "det", "tidspunktet", "s\u00e5", "hadde", "ikke", "Helse", "Bergen", "det", "nettverket", "s\u00e5nn", "at", "vi", "ikke", "hadde", "noe", "motvekt", ""]], [["Og", "som", "ansvarlig", "kommune", "skulle", "pr\u00f8ve", "\u00e5", "finne", "fram", "i", "dette", ",", "s\u00e5", "det", "er", "helt", "avgj\u00f8rende", "at", "spesialisthelsetjenesten", "klarer", "\u00e5", "f\u00e5", "fram", "den", "fagkunnskapen", "lytte", "til", "foreldrene", ",", "gi", "de", "forst\u00e5else", ",", "men", "ikke", "minst", "p\u00e5", "dette", "omr\u00e5det", "s\u00e5", "trenger", "vi", "samhandlingsreformen", "for", "foreldrene", "trenger", "b\u00e5de", "\u00e5", "vite", "hva", "som", "er", "rett", "for", "deres", "barn", "."], ["og", "som", "ansvarlig", "kommune", "skulle", "pr\u00f8ve", "\u00e5", "finne", "fram", "i", "dette", ".", "s\u00e5", "det", "er", "helt", "avgj\u00f8rende", "at", "spesialisthelsetjenesten", "klarer", "og", "f\u00e5", "fram", "den", "fagkunnskapen", "lytte", "til", "foreldrene", "", "gi", "de", "forst\u00e5else", "", "men", "ikke", "minst", "p\u00e5", "dette", "omr\u00e5det", "s\u00e5", "trenger", "vi", "samhandlingsreformen", "for", "foreldrene", "trenger", "b\u00e5de", "\u00e5", "vite", "hva", "som", "er", "rett", "for", "deres", "barn", "."]], [["Er", "det", "", "bli", "inkludert", "i", "den", "ordin\u00e6re", "skolen", ",", "eller", "er", "det", "best", "for", "de", "\u00e5", "v\u00e6re", "i", "spesialskole", "?"], ["er", "det", "\u00e5", "bli", "inkludert", "i", "den", "ordin\u00e6re", "skolen", "", "eller", "er", "det", "best", "for", "de", "\u00e5", "v\u00e6re", "i", "spesialskole", "."]], [["Hvor", "mye", "avlastning", "trengs", "det", "?"], ["hvor", "mye", "avlasting", "trengs", "det", "."]], [["Og", "det", "er", "ikke", "noe", "nederlag", "\u00e5", "ha", "avlastning", "."], ["og", "det", "er", "ikke", "noe", "nederlag", "\u00e5", "ha", "", "avlasting"]], [["For", "du", "har", "ansvaret", "b\u00e5de", "for", "resten", "av", "familien", ",", "for", "den", "du", "bor", "sammen", "med", ",", "og", "for", "\u00e5", "v\u00e6re", "den", "gode", "foreldre", "til", "det", "barnet", "som", "trenger", "den", "kj\u00e6rligheten", "mest", "av", "alle", "."], ["for", "du", "har", "ansvaret", "b\u00e5de", "for", "resten", "av", "familien", "", "for", "den", "du", "bor", "sammen", "med", "", "og", "for", "\u00e5", "v\u00e6re", "den", "gode", "foreldre", "til", "det", "barnet", "som", "trenger", "den", "kj\u00e6rligheten", "mest", "av", "alle", "."]], [["S\u00e5", "innenfor", "dette", "feltet", ",", "s\u00e5", "trenger", "vi", "kanskje", "samhandlingsreformen", "mer", "enn", "noe", "annet", "."], ["s\u00e5", "innenfor", "dette", "feltet", "", "s\u00e5", "trenger", "vi", "kanskje", "samhandlingsreformen", "mer", "enn", "noe", "annet", "."]], [["Men", "derfor", "s\u00e5", "er", "det", "s\u00e5", "viktig", "at", "vi", "har", "representanter", "som", "freddy", "de", "ruiter", "som", "har", "kjent", "p\u00e5", "dette", "sj\u00f8l", ",", "klarer", "\u00e5", "mobilisere", "s\u00e5", "mange", "som", "er", "til", "stede", "her", ",", "og", "at", "vi", "har", "b\u00e5de", "en", "helseminister", "og", "en", "komite", "som", "ser", "dette", "s\u00e5", "tydelig", "."], ["men", "derfor", "s\u00e5", "er", "det", "s\u00e5", "viktig", "at", "vi", "har", "representanter", "som", "Freddy", "de", "Ruiter", "som", "har", "kjent", "p\u00e5", "dette", "sj\u00f8l", "", "klarer", "\u00e5", "mobilisere", "s\u00e5", "mange", "som", "er", "til", "stede", "her", "", "og", "at", "vi", "har", "b\u00e5de", "en", "helseminister", "og", "en", "komit\u00e9", "som", "ser", "dette", "s\u00e5", "tydelig", "."]], [["Jeg", "har", "ikke", "helt", "oppskriften", ",", "men", "det", "\u00e5", "lytte", "til", "hverandre", ",", "og", "s\u00e5", "l\u00f8fte", "det", "fram", "tr\u00e5d", "i", "alle", "fall", "er", "helt", "riktig", "vei", "\u00e5", "g\u00e5", "."], ["jeg", "har", "ikke", "helt", "oppskriften", "", "men", "det", "\u00e5", "lytte", "til", "hverandre", "", "og", "s\u00e5", "l\u00f8fte", "det", "fram", "", "", "tror", "jeg", "iallfall", "helt", "riktig", "vei", "\u00e5", "g\u00e5", "."]], [["Men", "til", "slutt", "les", "kanskje", "boken", "syngje", "av", "lars", "amund", "vaage", "fantastisk", "bok", "."], ["men", "til", "slutt", "les", "kanskje", "boken", "Syngje", "av", "Lars", "Amund", "Vaage", "fantastisk", "bok", "."]], [["Den", "gir", "en", "unik", "innsikt", "i", "det", "\u00e5", "b\u00e5de", "v\u00e6re", "foreldre", "."], ["den", "gir", "en", "unik", "innsikt", "i", "det", "\u00e5", "b\u00e5de", "v\u00e6re", "foreldre", ""]], [["Og", "forst\u00e5else", "for", "autisme", "."], ["og", "forst\u00e5else", "for", "autisme", "."]], [["Neste", "taler", "er", "representanten", "Ketil", "kjenseth", "og", "deretter", "karin", "Andersen", "."], ["neste", "taler", "er", "representanten", "Ketil", "Kjenseth", "og", "deretter", "Karin", "Andersen", "."]], [["Kjenseth", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."], ["Kjenseth", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."]], [["Takk", "president", "."], ["takk", "president", "."]], [["1000", "takk", "til", "representanten", "freddy", "de", "ruiter", "."], ["tusen", "takk", "til", "representanten", "Freddy", "de", "", "Ruiter"]], [["For", "\u00e5", "sette", "det", "temaet", "her", "p\u00e5", "dagsorden", "og", "s\u00e5", "til", "statsr\u00e5d", "Bent", "H\u00f8ie", "", "for", "\u00e5", "ta", "."], ["for", "\u00e5", "sette", "det", "temaet", "her", "p\u00e5", "dagsorden", "", "ogs\u00e5", "til", "statsr\u00e5d", "Bent", "H\u00f8ie", "for", "for", "\u00e5", "ta", ""]], [["Temaet", "p\u00e5", "alvor", "."], ["temaet", "p\u00e5", "alvor", "."]], [["Det", "er", "jo", "igjen", "debatten", "om", "ressursene", "som", "ikke", "finner", "hverandre", ",", "og", "det", "er", "krevende", "systemdebatt", "der", "for", "oss", "."], ["det", "er", "jo", "igjen", "debatten", "om", "ressursene", "som", "ikke", "finner", "hverandre", ".", "og", "det", "er", "krevende", "", "systemdebatter", "for", "oss", "."]], [["Jeg", "har", "sj\u00f8l", "gjennom", "livet", "", "som", "l\u00e6rer", "i", "fritidsklubb", "og", "ungdomsklubber", ",", "og", "p\u00e5", "annet", "vis", "m\u00f8tt", "personer", "med", "autisme", "og", "sett", "en", "utrolig", "glede", "."], ["jeg", "har", "sj\u00f8l", "gjennom", "livet", "som", "som", "l\u00e6rer", "i", "fritidsklubb", "", "ungdomsklubber", "", "og", "p\u00e5", "annet", "vis", "m\u00f8tt", "personer", "med", "autisme", "og", "sett", "en", "utrolig", "glede", ""]], [["Dem", "har", "kunnet", "vise", "ved", "\u00e5", "", "f\u00e5", "delta", "og", "f\u00e5", "bidra", "med", "noe", ",", "og", "det", "tror", "jeg", "", "ogs\u00e5", "noe", "av", "n\u00f8kkelen", "her", "og", "peker", "ut", "p\u00e5", "aktivitetene", "som", "en", "del", "av", "."], ["dem", "har", "kunnet", "vise", "ved", "\u00e5", "f", "f\u00e5", "delta", "og", "f\u00e5", "bidra", "med", "noe", ".", "og", "det", "tror", "jeg", "er", "ogs\u00e5", "noe", "av", "n\u00f8kkelen", "her", "\u00e5", "peke", "u", "p\u00e5", "aktivitetene", "som", "en", "del", "av", "."]], [["", "For", "noen", "er", "det", "selvf\u00f8lgelig", "en", "behandling", ",", "men", "for", "andre", "s\u00e5", "er", "det", "ogs\u00e5", "den", "det", "livslange", "l\u00f8pet", "som", "er", "viktig", "\u00e5", "\u00e5", "skape", "."], ["e", "for", "noen", "er", "det", "selvf\u00f8lgelig", "en", "behandling", "", "men", "for", "andre", "s\u00e5", "er", "det", "ogs\u00e5", "den", "det", "livslange", "l\u00f8pet", "som", "er", "viktig", "\u00e5", "\u00e5", "skape", ""]], [["Skape", "aktivitet", "og", "glede", "gjennom", "", "det", "tror", "jeg", "er", "ogs\u00e5", "noe", "av", "det", "mange", "p\u00e5r\u00f8rende", "savner", "."], ["skape", "aktivitet", "og", "glede", "gjennom", ".", "det", "trur", "jeg", "er", "ogs\u00e5", "noe", "av", "det", "mange", "p\u00e5r\u00f8rende", "savner", ""]], [["Og", "sliter", "med", "\u00e5", "\u00e5", "finne", "."], ["og", "sliter", "med", "\u00e5", "\u00e5", "finne", "."]], [["Hvis", "vi", "tar", "den", "her", "ned", "p\u00e5", "kommuneniv\u00e5", ",", "s\u00e5", "har", "vi", "jo", "", "", "", "428", "kommuner", "i", "Norge", "og", "det", "er", "jo", "ogs\u00e5", "litt", "av", "utfordringen", "p\u00e5", "kommuneniv\u00e5et", "", "i", "noen", "kommuner", "."], ["hvis", "vi", "tar", "det", "her", "ned", "p\u00e5", "kommuneniv\u00e5", "", "s\u00e5", "har", "vi", "jo", "fire", "hundre", "og", "tjue\u00e5tte", "kommuner", "i", "Norge", "og", "det", "er", "jo", "ogs\u00e5", "litt", "av", "utfordringen", "p\u00e5", "kommuneniv\u00e5et", ".", "i", "noen", "kommuner", ""]], [["S\u00e5", "f\u00f8des", "det", "en", "med", "autisme", "."], ["s\u00e5", "f\u00f8des", "det", "en", "med", "autisme", ""]], [["Kanskje", "hvert", "10", "."], ["kanskje", "hvert", "", "tiende"]], [["\u00e5r", "i", "andre", "kommuner", ",", "s\u00e5", "kan", "det", "v\u00e6re", "", "en", "per", "\u00e5r", ",", "men", "det", "sier", "jo", "ogs\u00e5", "noe", "om", "hvordan", "vi", "skal", "f\u00e5", "de", "her", "ressursene", "til", "\u00e5", "finne", "hverandre", "."], ["\u00e5r", "i", "andre", "kommuner", "", "s\u00e5", "kan", "det", "v\u00e6re", "i", "\u00e9n", "per", "\u00e5r", ".", "men", "det", "sier", "jo", "ogs\u00e5", "noe", "om", "hvordan", "", "skal", "f\u00e5", "de", "her", "ressursene", "til", "\u00e5", "finne", "hverandre", "."]], [["Og", "det", "."], ["og", "det", ""]], [["Det", "h\u00f8res", "ut", "som", "en", "evig", "gjentagelse", ",", "sikkert", "for", "de", "som", "er", "avhengig", "av", "individuell", "plan", "og", "ikke", "finner", "."], ["det", "h\u00f8res", "ut", "som", "en", "evig", "", "gjentakelse", "sikkert", "for", "de", "som", "er", "avhengig", "av", "individuell", "plan", "og", "ikke", "finner", ""]], [["Mening", "i", "den", ",", "men", "jeg", "trur", "ogs\u00e5", "det", "er", "noe", "av", "n\u00f8kkelen", "til", "\u00e5", "f", "f\u00e5", "de", "her", "ressursene", "til", "\u00e5", "finne", "sammen", "."], ["mening", "i", "den", "", "men", "jeg", "trur", "ogs\u00e5", "det", "er", "noe", "", "n\u00f8kkelen", "til", "\u00e5", "f", "f\u00e5", "de", "her", "ressursene", "til", "\u00e5", "finne", "sammen", "."]], [["Den", "planen", "m\u00e5", "i", "hvert", "fall", "v\u00e6re", "der", ",", "men", "i", "st\u00f8rre", "grad", "m\u00e5", "vi", "f\u00e5", "til", "en", "nasjonal", "koordinerende", "enhet", "s\u00e5nn", "at", "de", "foreldrene", "og", "p\u00e5r\u00f8rende", "som", "ikke", "opplever", "at", "ressursene", "er", "p\u00e5", "plass", ",", "skal", "slippe", "\u00e5", "l\u00f8pe", "etter", "og", "banke", "p\u00e5", "d\u00f8r", "etter", "d\u00f8r", "etter", "d\u00f8r", "for", "\u00e5", "f\u00e5", "det", "her", "til", "", "\u00e5", "\u00e5", "henge", "sammen", "."], ["den", "planen", "m\u00e5", "i", "hvert", "fall", "v\u00e6re", "der", ".", "men", "i", "st\u00f8rre", "grad", "m\u00e5", "vi", "f\u00e5", "til", "en", "nasjonal", "koordinerende", "enhet", "s\u00e5nn", "at", "de", "foreldrene", "og", "p\u00e5r\u00f8rende", "som", "ikke", "opplever", "at", "ressursene", "er", "p\u00e5", "plass", "", "skal", "slippe", "\u00e5", "l\u00f8pe", "etter", "og", "banke", "p\u00e5", "d\u00f8r", "etter", "d\u00f8r", "etter", "d\u00f8r", "for", "\u00e5", "f\u00e5", "det", "her", "til", "\u00e5", "\u00e5", "\u00e5", "henge", "sammen", "."]], [["Og", "det", "er", "her", "jo", "sykehusene", "har", "en", "viktig", "rolle", "."], ["og", "det", "er", "her", "jo", "sykehusene", "har", "en", "viktig", "rolle", "."]], [["Det", "er", "de", "som", "skal", "diagnostisere", "."], ["det", "er", "de", "som", "skal", "diagnostisere", "."]], [["Det", "er", "de", "som", "sitter", "p\u00e5", "behandlings", "", "og", "spesialkompetansen", "."], ["det", "er", "de", "som", "sitter", "p\u00e5", "behandlings", "-", "og", "spesialkompetansen", "."]], [["Og", "det", "er", "de", "som", "b\u00f8r", "ha", "oversikten", "over", "hvilke", "kommuner", "som", "ikke", "har", "ressurser", "", "\u00e5", "sette", "p\u00e5", "."], ["og", "det", "er", "de", "som", "b\u00f8r", "ha", "oversikten", "over", "hvilke", "kommuner", "som", "ikke", "har", "ressurser", "til", "\u00e5", "sette", "p\u00e5", "."]], [["Vi", "skal", "kan", "ikke", "forvente", "i", "dag", "med", "Dagens", "Dagens", "fragmenterte", "kommuner", ",", "og", "det", "er", "\u00e5", "det", "her", "er", "ikke", "enten", "en", "liten", "eller", "stor", "kommune", ",", "men", "\u00e5", "f\u00e5", "det", "her", "til", "at", "alle", "skal", "ha", "alle", "de", "ressursene", "samtidig", "."], ["vi", "skal", "kan", "ikke", "forvente", "i", "dag", "med", "dagens", "dagens", "fragmenterte", "kommuner", "", "og", "det", "er", "a", "det", "her", "er", "ikke", "enten", "en", "liten", "eller", "stor", "kommune", "", "men", "\u00e5", "f\u00e5", "det", "her", "til", "at", "alle", "skal", "ha", "alle", "de", "ressursene", "samtidig", "det"]], [["Det", "er", "\u00e5", "forvente", "for", "mye", "."], ["det", "er", "\u00e5", "forvente", "for", "mye", "."]], [["Derfor", ",", "s\u00e5", "er", "det", "s\u00e5", "viktig", "at", "vi", "f\u00e5r", "til", "den", "samhandlingen", "", "ovenifra", "at", "noen", "m\u00e5", "ha", "ansvaret", "for", "\u00e5", "koordinere", "det", "her", "."], ["", "derfor", "s\u00e5", "er", "det", "s\u00e5", "viktig", "at", "vi", "f\u00e5r", "til", "den", "samhandlingen", "oven", "ifra", "at", "noen", "m\u00e5", "ha", "ansvaret", "for", "\u00e5", "koordinere", "det", "her", "."]], [["Den", "tidlige", "innsatsen", "er", "ogs\u00e5", "veldig", "viktig", "."], ["den", "tidlige", "innsatsen", "er", "ogs\u00e5", "veldig", "viktig", "."]], [["Flere", "har", "p\u00e5pekt", "den", "", "det", "gjelder", "", "for", "barn", "med", "autisme", "som", "det", "gjelder", "for", "andre", "barn", "."], ["flere", "har", "p\u00e5pekt", "den", ".", "det", "gjelder", "for", "for", "barn", "med", "autisme", "som", "det", "gjelder", "for", "andre", "barn", ""]], [["De", "har", "en", "fantastisk", "mulighet", "til", "\u00e5", "l\u00e6re", "", "og", "f\u00e5r", "dem", "det", "p\u00e5fyllet", "tidlig", "."], ["de", "har", "en", "fantastisk", "mulighet", "til", "\u00e5", "l\u00e6re", ".", "og", "f\u00e5r", "dem", "det", "p\u00e5fyllet", "tidlig", ""]], [["S\u00e5", "er", "det", "vinn", "", "vinn", "for", "alle", ",", "for", "den", "enkelte", ",", "for", "p\u00e5r\u00f8rende", "og", "", "for", "samfunnet", "i", "stort", "."], ["s\u00e5", "er", "det", "vinn", "-", "vinn", "for", "alle", "", "for", "den", "enkelte", "", "for", "p\u00e5r\u00f8rende", "og", "for", "for", "samfunnet", "i", "stort", "."]], [["Det", "er", "utrolig", "viktig", "\u00e5", "\u00e5", "skape", "."], ["det", "er", "utrolig", "viktig", "\u00e5", "\u00e5", "skape", ""]], [["\u00c5", "sette", "inn", "innsatsen", "s\u00e5", "tidlig", ",", "og", "det", "er", "jo", "s\u00e5", "m\u00e5", "ogs\u00e5", "den", "kompetansen", "v\u00e6re", "der", "."], ["", "sette", "inn", "innsatsen", "s\u00e5", "tidlig", "", "og", "", "", "dermed", "s\u00e5", "m\u00e5", "ogs\u00e5", "den", "kompetansen", "v\u00e6re", "der", "."]], [["Men", "igjen", ",", "vi", "kan", "ikke", "forvente", "at", "alle", "kommuner", "", "skal", "ha", "den", "kompetansen", "i", "s\u00e5", "stor", "grad", "."], ["men", "igjen", "", "vi", "kan", "ikke", "forvente", "at", "alle", "kommuner", "skal", "skal", "ha", "den", "kompetansen", "i", "s\u00e5", "stor", "grad", "."]], [["Representanten", "ruth", "grung", "peng", "pekte", "", "p\u00e5", "kunst", "og", "kultur", "."], ["representanten", "Ruth", "Grung", "peng", "pekte", "p\u00e5", "p\u00e5", "kunst", "og", "kultur", "."]], [["Jeg", "vil", "peke", "p\u00e5", "fysisk", "aktivitet", "som", "en", "av", "de", "viktige", "."], ["jeg", "vil", "peke", "p\u00e5", "fysisk", "aktivitet", "som", "en", "av", "de", "viktige", ""]], [["Viktige", "aktivitetene", "."], ["viktige", "aktivitetene", "."]], [["Og", "det", "er", "ogs\u00e5", "\u00e5", "sette", "det", "", "mer", "i", "system", ",", "tror", "jeg", "er", "viktig", "", "og", "der", "igjen", ",", "s\u00e5", "kan", "vi", "heller", "ikke", "forvente", "at", "alle", "kommuner", "skal", "ha", "et", "likt", "tilbud", "."], ["og", "det", "", "", "\u00e5", "sette", "det", "mer", "mer", "i", "system", "", "tror", "jeg", "er", "viktig", ".", "og", "der", "igjen", "", "s\u00e5", "kan", "vi", "heller", "ikke", "forvente", "at", "alle", "kommuner", "skal", "ha", "et", "likt", "tilbud", "."]], [["Og", "her", "utvikler", "barn", "seg", "veldig", "ulikt", ",", "og", "derfor", "s\u00e5", "m\u00e5", "det", "finnes", "utfordringer", "", "som", "man", "kan", "vokse", "inn", "i", "", "og", "ta", "ta", "del", "av", "."], ["og", "her", "utvikler", "barn", "seg", "veldig", "ulikt", "", "og", "derfor", "s\u00e5", "m\u00e5", "det", "finnes", "utfordringer", "som", "som", "man", "kan", "vokse", "inn", "i", "og", "og", "ta", "ta", "del", "av", "."]], [["Og", "det", "finnes", "masse", "muligheter", "", "for", "de", "for", "mange", "av", "har", "et", "behov", "for", "stor", "fysisk", "fysisk", "utfoldelse", "."], ["og", "det", "finnes", "masse", "muligheter", "for", "for", "de", "for", "mange", "av", "har", "et", "behov", "for", "stor", "fysiske", "fysisk", "utfoldelse", "."]], [["De", "ambulante", "tjenestene", "er", "jo", "ogs\u00e5", "en", "del", "", "av", "det", "her", ",", "at", "vi", "klarer", "\u00e5", "bygge", "ut", "de", "i", "st\u00f8rre", "grad", "."], ["de", "ambulante", "tjenestene", "er", "jo", "ogs\u00e5", "en", "del", "av", "av", "det", "her", "", "at", "vi", "klarer", "\u00e5", "bygge", "ut", "de", "i", "st\u00f8rre", "grad", "."]], [["Og", "og", "den", "brukermedvirkningen", "som", "vi", "m\u00e5", "satse", "mer", "p\u00e5", "de", "foreldrene", "som", "trenger", "\u00e5", "l\u00e6res", "opp", ",", "og", "det", "her", "har", "vi", "en", "jobb", "\u00e5", "gj\u00f8re", "i", "forhold", "til", "."], ["", "og", "den", "brukermedvirkningen", "som", "vi", "m\u00e5", "satse", "mere", "p\u00e5", "de", "foreldrene", "som", "trenger", "\u00e5", "l\u00e6res", "opp", ".", "og", "", "der", "har", "vi", "en", "jobb", "\u00e5", "gj\u00f8re", "i", "forhold", "til", ""]], [["Forhold", "til", "helseforetakene", "ogs\u00e5", "kommunene", "", "som", "jeg", "opplever", "har", "stor", "ulikhet", "", "III", "skoleringen", "og", "ogs\u00e5", "det", "\u00e5", "ta", "brukerne", "med", "p\u00e5", "med", "p\u00e5", "r\u00e5d", "og", "gi", "reell", "innflytelse", "."], ["forhold", "til", "helseforetakene", "ogs\u00e5", "kommunene", "som", "som", "jeg", "opplever", "har", "stor", "ulikhet", "i", "i", "skoleringen", "og", "ogs\u00e5", "det", "\u00e5", "ta", "brukerne", "med", "p\u00e5", "med", "p\u00e5", "r\u00e5d", "og", "gi", "reell", "innflytelse", "."]], [["S\u00e5", "det", "er", "en", ",", "det", "er", "en", "stor", "oppgave", "vi", "st\u00e5r", "overfor", ",", "men", "vi", "har", "ogs\u00e5", "eksemplene", "som", "er", "gode", "og", "vi", "m\u00e5", "bruke", "dem", "for", "\u00e5", "vise", "at", "her", "er", "det", "mulig", "\u00e5", "komme", "framover", "."], ["s\u00e5", "det", "er", "en", "", "det", "er", "en", "stor", "oppgave", "vi", "st\u00e5r", "overfor", ".", "men", "vi", "har", "ogs\u00e5", "eksemplene", "som", "er", "gode", "og", "vi", "m\u00e5", "bruke", "dem", "for", "\u00e5", "vise", "at", "her", "er", "det", "mulig", "\u00e5", "komme", "framover", "."]], [["Neste", "taler", "er", "representanten", "karin", "Andersen", "f\u00f8r", "interpellanten", "igjen", "f\u00e5r", "ordet", "."], ["neste", "taler", "er", "representanten", "Karin", "Andersen", "f\u00f8r", "interpellanten", "igjen", "f\u00e5r", "ordet", "."]], [["Anders", "."], ["", "Andersen"]], [["V\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."], ["v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."]], [["President", ",", "jeg", "vil", "ogs\u00e5", "takke", "interpellanten", "for", "\u00e5", "ta", "opp", "en", "veldig", "viktig", "sak", "."], ["", "president", "jeg", "vil", "ogs\u00e5", "takke", "interpellanten", "for", "\u00e5", "ta", "opp", "en", "veldig", "viktig", "sak", "."]], [["Og", "jeg", "tror", "som", "de", "andre", "som", "har", "hatt", "ordet", "her", "om", "at", "det", "er", "brei", "tverrpolitisk", "enighet", "om", "viktigheten", "av", "dette", "."], ["og", "jeg", "tror", "som", "de", "andre", "som", "har", "hatt", "ordet", "her", "om", "at", "det", "er", "brei", "tverrpolitisk", "enighet", "om", "viktigheten", "av", "dette", "."]], [["Men", "det", "jeg", "savner", "litt", "i", "debatten", "er", "noen", "litt", "mere", "klare", "retningsvalg", "fra", "statsr\u00e5den", "p\u00e5", "hva", "han", "tenker", "er", "p\u00e5", "en", "m\u00e5te", "veien", "\u00e5", "g\u00e5", "."], ["men", "det", "jeg", "savner", "litt", "i", "debatten", "er", "noen", "litt", "mere", "klare", "retningsvalg", "fra", "statsr\u00e5den", "p\u00e5", "hva", "han", "tenker", "er", "p\u00e5", "en", "m\u00e5te", "veien", "\u00e5", "g\u00e5", "."]], [["Koordinering", "har", "v\u00e6rt", "et", "av", "temaene", "som", "har", "v\u00e6rt", "tatt", "opp", "fra", "foreldrene", "i", "alle", "\u00e5r", "p\u00e5", "dette", "omr\u00e5det", ",", "og", "p\u00e5", "en", "del", "andre", "omr\u00e5der", "."], ["koordinering", "har", "v\u00e6rt", "ett", "av", "temaene", "som", "har", "v\u00e6rt", "tatt", "opp", "fra", "foreldrene", "i", "alle", "\u00e5r", "p\u00e5", "dette", "omr\u00e5det", "", "og", "p\u00e5", "en", "del", "andre", "omr\u00e5der", "."]], [["Hvem", "skal", "ha", "ansvaret", "?"], ["hvem", "skal", "ha", "ansvaret", "."]], [["Skal", "det", "v\u00e6re", "spesialisthelsetjenesten", "for", "som", "skal", "ha", "koordineringsansvaret", ",", "eller", "skal", "det", "v\u00e6re", "kommunehelsetjeneste", "?"], ["skal", "det", "v\u00e6re", "spesialisthelsetjenesten", "for", "som", "skal", "ha", "koordineringsansvaret", "", "eller", "skal", "det", "v\u00e6re", "", "kommunehelsetjenesten"]], [["Som", "skal", "ha", "ansvaret", ",", "og", "hvordan", "skal", "man", "f\u00f8lge", "dette", "opp", "slik", "at", "det", "faktisk", "skjer", "?"], ["som", "skal", "ha", "ansvaret", ".", "og", "hvordan", "skal", "man", "f\u00f8lge", "dette", "opp", "slik", "at", "det", "faktisk", "skjer", "."]], [["For", "2", "uker", "siden", "hadde", "jeg", "m\u00f8te", "med", "noen", "voksne", "som", "hadde", "denne", "diagnosen", ",", "og", "de", "forteller", "at", "individuell", "plan", "ikke", "virker", "."], ["for", "to", "uker", "siden", "hadde", "jeg", "m\u00f8te", "med", "noen", "voksne", "som", "hadde", "denne", "diagnosen", "", "og", "de", "forteller", "at", "individuell", "plan", "ikke", "virker", "."]], [["De", "f\u00e5r", "ikke", "en", "individuell", "plan", ",", "eller", "de", "f\u00e5r", "ikke", "oppf\u00f8lging", "av", "sin", "plan", ",", "og", "det", "tror", "jeg", "ikke", "er", "noe", "enest\u00e5ende", "."], ["de", "f\u00e5r", "ikke", "en", "individuell", "plan", "", "eller", "de", "f\u00e5r", "ikke", "oppf\u00f8lging", "av", "sin", "plan", ".", "og", "det", "trur", "jeg", "ikke", "er", "noe", "enest\u00e5ende", "."]], [["Hva", "kan", "vi", "gj\u00f8re", "for", "at", "det", "faktisk", "skal", "virke", "?"], ["hva", "kan", "vi", "gj\u00f8re", "for", "at", "det", "faktisk", "skal", "virke", "."]], [["Representanten", "kjenseth", "sier", "at", "her", "er", "det", "ressurser", "som", "ikke", "finner", "hverandre", ",", "og", "det", "tror", "jeg", "er", "helt", "riktig", "mange", "steder", ",", "men", "jeg", "trur", "ogs\u00e5", "det", "er", "manglende", "ressurser", "."], ["representanten", "Kjenseth", "sier", "at", "her", "er", "det", "ressurser", "som", "ikke", "finner", "hverandre", ".", "og", "det", "tror", "jeg", "er", "helt", "riktig", "mange", "steder", "", "men", "jeg", "tror", "ogs\u00e5", "det", "er", "manglende", "ressurser", "."]], [["N\u00e5", "ser", "vi", "at", "mange", "av", "helseforetakene", ",", "blant", "annet", "ahus", "som", "var", "nevnt", "her", "i", "stad", "n\u00e5", "mangler", "100", "og", "femogtredve", "millioner", "kroner", "for", "\u00e5", "balansere", "budsjettet", "sitt", "."], ["n\u00e5", "ser", "vi", "at", "mange", "av", "helseforetakene", "", "blant", "annet", "Ahus", "som", "var", "nevnt", "her", "i", "stad", "n\u00e5", "mangler", "hundre", "og", "femogtredve", "millioner", "kroner", "for", "\u00e5", "balansere", "budsjettet", "sitt", "."]], [["Ja", ",", "hvordan", "sikrer", "vi", "da", "den", "kompetansen", "og", "den", "kapasiteten", "p\u00e5", "dette", "omr\u00e5det", "p\u00e5", "det", "sykehuset", "som", "n\u00e5", "blir", "l\u00f8fta", "fram", "som", "et", "godt", "eksempel", "?"], ["", "ja", "hvordan", "sikrer", "vi", "da", "den", "kompetansen", "og", "den", "kapasiteten", "p\u00e5", "dette", "omr\u00e5det", "p\u00e5", "det", "sykehuset", "som", "n\u00e5", "blir", "l\u00f8fta", "fram", "som", "et", "godt", "eksempel", "."]], [["Hvordan", "sikrer", "vi", "at", "det", "er", "penger", "til", "den", "kompetansen", "vi", "trenger", "b\u00e5de", "i", "spesialisthelsetjenesten", ",", "i", "kommunehelsetjenesten", "og", "i", "skolene", "?"], ["hvordan", "sikrer", "vi", "at", "det", "er", "penger", "til", "den", "kompetansen", "vi", "trenger", "b\u00e5de", "i", "spesialisthelsetjenesten", "", "i", "kommunehelsetjenesten", "og", "i", "skolene", "."]], [["Jeg", "tror", "noe", "l\u00f8ses", "ved", "god", "koordinering", ",", "men", "ikke", "alt", "."], ["jeg", "tror", "noen", "l\u00f8ses", "ved", "god", "koordinering", "", "men", "ikke", "alt", "."]], [["Avlastning", "for", "eksempel", "."], ["avlastning", "for", "eksempel", ""]], [["Det", "er", "et", "menneske", "som", "har", "avlaste", "", "p\u00e5", "skolen", "."], ["det", "er", "et", "menneske", "som", "m\u00e5", "avlaste", ".", "p\u00e5", "skolen", ""]], [["Det", "m\u00e5", "v\u00e6re", "noen", "l\u00e6rere", "som", "har", "den", "kompetansen", "", "i", "spesialisthelsetjenesten", "."], ["det", "m\u00e5", "v\u00e6re", "noen", "l\u00e6rere", "som", "har", "den", "kompetansen", ".", "i", "spesialisthelsetjenesten", ""]], [["M\u00e5", "det", "v\u00e6re", "noen", "mennesker", "som", "har", "den", "kompetansen", ",", "og", "jeg", "er", "ganske", "sikker", "p\u00e5", "at", "dette", "ogs\u00e5", "handler", "om", "\u00e5", "prioritere", "dette", "\u00f8konomisk", "."], ["m\u00e5", "det", "v\u00e6re", "noen", "mennesker", "som", "har", "den", "kompetansen", ".", "og", "jeg", "er", "ganske", "sikker", "p\u00e5", "at", "dette", "ogs\u00e5", "handler", "om", "\u00e5", "prioritere", "dette", "\u00f8konomisk", ""]], [["Mer", "enn", "det", "vi", "gj\u00f8r", "i", "dag", "?"], ["mer", "enn", "det", "vi", "gj\u00f8r", "i", "dag", "."]], [["S\u00e5", "er", "det", "ogs\u00e5", "sp\u00f8rsm\u00e5l", "om", "de", "nasjonale", "faglige", "retningslinjer", "som", "er", "utvikla", "blant", "annet", "p\u00e5", "gjennom", "Helse", "S\u00f8r", "", "\u00d8st", "."], ["s\u00e5", "er", "det", "ogs\u00e5", "sp\u00f8rsm\u00e5l", "om", "de", "nasjonale", "faglige", "retningslinjer", "som", "er", "utvikla", "blant", "annet", "p\u00e5", "gjennom", "Helse", "S\u00f8r", "-", "\u00d8st", ""]], [["Der", "de", "sier", "at", "de", "kan", "brukes", "."], ["der", "de", "sier", "at", "de", "kan", "brukes", "."]], [["Hvorfor", "sier", "vi", "ikke", "at", "de", "skal", "brukes", "for", "eksempel", "?"], ["hvorfor", "sier", "vi", "ikke", "at", "de", "skal", "brukes", "for", "eksempel", "."]], [["Det", "kan", "jo", "v\u00e6re", "en", "metode", "\u00e5", "f\u00e5", "dette", "til", "\u00e5", "fungere", "bedre", "p\u00e5", "."], ["det", "kan", "jo", "v\u00e6re", "\u00e9n", "metode", "\u00e5", "f\u00e5", "dette", "til", "\u00e5", "fungere", "bedre", "p\u00e5", "."]], [["Har", "man", "noen", "faglige", "prosedyrer", "n\u00e5", "som", "er", "s\u00e5", "gode", "at", "man", "mener", "at", "det", "vil", "v\u00e6re", "et", "?"], ["har", "man", "noen", "faglige", "prosedyrer", "n\u00e5", "som", "er", "s\u00e5", "gode", "at", "man", "mener", "at", "det", "vil", "v\u00e6re", "et", ""]], [["En", "bedring", "ut", "fra", "situasjonen", "i", "dag", ",", "i", "de", "ulike", "kommunene", "eller", "de", "ulike", "helseforetakene", "."], ["en", "bedring", "ut", "fra", "situasjonen", "i", "dag", "", "i", "de", "ulike", "kommunene", "eller", "de", "ulike", "helseforetakene", "."]], [["I", "likhet", "med", "de", "andre", ",", "s\u00e5", "ser", "jeg", "ogs\u00e5", "fram", "til", "de", "innspillene", "som", "skal", "komme", "n\u00e5", "etter", "en", "h\u00f8ring", "i", "dag", "."], ["i", "likhet", "med", "de", "andre", "", "s\u00e5", "ser", "jeg", "ogs\u00e5", "fram", "til", "de", "innspillene", "som", "skal", "komme", "n\u00e5", "etter", "en", "h\u00f8ring", "i", "dag", "."]], [["Og", "h\u00e5per", "at", "det", "kan", "komme", "helt", "konkrete", "gode", "forslag", "der", "for", "det", "trengs", "virkelig", "."], ["og", "h\u00e5per", "at", "det", "kan", "komme", "helt", "konkrete", "gode", "forslag", "der", "for", "det", "trengs", "virkelig", "."]], [["Men", "det", "som", "er", "en", "utfordring", "for", "oss", "i", "Stortinget", "og", "for", "statsr\u00e5den", "er", "jo", "\u00e5", "f\u00e5", "de", "systemene", "som", "tross", "alt", "er", "vedtatt", "i", "dag", "til", "\u00e5", "fungere", "."], ["men", "det", "som", "er", "en", "utfordring", "for", "oss", "i", "Stortinget", "og", "for", "statsr\u00e5den", "er", "jo", "\u00e5", "f\u00e5", "de", "systemene", "som", "tross", "alt", "er", "vedtatt", "i", "dag", "til", "\u00e5", "fungere", "."]], [["Da", "hadde", "mye", "v\u00e6rt", "gjort", "."], ["da", "hadde", "mye", "v\u00e6rt", "gjort", "."]], [["Og", "da", "er", "jo", "liksom", "sp\u00f8rsm\u00e5let", "helt", "s\u00e5nn", "konkret", ",", "hva", "tenker", "regjeringa", "\u00e5", "gj\u00f8re", "med", "det", "?"], ["og", "da", "er", "jo", "liksom", "sp\u00f8rsm\u00e5let", "helt", "s\u00e5nn", "konkret", "", "hva", "tenker", "regjeringa", "\u00e5", "gj\u00f8re", "med", "det", "."]], [["Fordi", "n\u00e5", "", "alle", "beskriver", "at", "egentlig", "er", "det", "alle", "enige", "om", "at", "noe", "skal", "gj\u00f8res", "og", "alle", "", "enige", "egentlig", "om", "problembeskrivelsen", "."], ["fordi", "n\u00e5", "har", "alle", "beskrevet", "at", "egentlig", "er", "dem", "alle", "enige", "om", "at", "noe", "skal", "gj\u00f8res", "og", "alle", "er", "enige", "egentlig", "om", "problembeskrivelsen", ""]], [["Men", "jeg", "har", "h\u00f8rt", "litt", ",", "litt", "lite", "av", "hva", "man", "konkret", "har", "tenkt", "\u00e5", "sette", "inn", "."], ["men", "jeg", "har", "h\u00f8rt", "litt", "f", "litt", "lite", "av", "hva", "man", "konkret", "har", "tenkt", "\u00e5", "sette", "inn", ""]], [["For", "\u00e5", "bedre", "dette", "ogs\u00e5", "p\u00e5", "kort", "sikt", "."], ["for", "\u00e5", "bedre", "dette", "ogs\u00e5", "p\u00e5", "kort", "sikt", ""]], [["Fordi", "her", "er", "det", "sv\u00e6rt", "mange", "mennesker", "som", "f\u00e5r", "mye", "vanskeligere", "liv", "enn", "det", "som", "er", "n\u00f8dvendig", "."], ["fordi", "her", "er", "det", "sv\u00e6rt", "mange", "mennesker", "som", "f\u00e5r", "mye", "vanskeligere", "liv", "enn", "det", "som", "er", "n\u00f8dvendig", "."]], [["Og", "president", "opp", "gjennom", "mine", "\u00e5r", "har", "jeg", "m\u00f8tt", "mange", "av", "disse", "familiene", "som", "sj\u00f8l", "m\u00e5", "v\u00e6re", "koordinert", "koordinator", "i", "et", "fragmentert", "offentlig", "sektor", "som", "skal", "hjelpe", "dem", "."], ["og", "president", "opp", "gjennom", "mine", "\u00e5r", "har", "jeg", "m\u00f8tt", "mange", "av", "disse", "familiene", "som", "sj\u00f8l", "m\u00e5", "v\u00e6re", "koordine", "koordinator", "i", "et", "fragmentert", "offentlig", "sektor", "som", "skal", "hjelpe", "dem", "."]], [["Og", "jeg", "har", "ogs\u00e5", "m\u00f8tt", "mange", "av", "de", "med", "denne", "diagnosen", "som", "opplever", "seg", "nesten", "u\u00f8nska", "."], ["og", "jeg", "har", "ogs\u00e5", "m\u00f8tt", "mange", "av", "de", "med", "denne", "diagnosen", "som", "opplever", "seg", "nesten", "u\u00f8nska", "."]], [["Og", "det", "er", "forferdelig", ",", "at", "vi", "har", "et", "system", "som", "p\u00e5f\u00f8rer", "de", "som", "trenger", "hjelp", "."], ["og", "det", "er", "forferdelig", "", "at", "vi", "har", "et", "system", "som", "p\u00e5f\u00f8rer", "de", "som", "trenger", "hjelp", "en"]], [["En", "f\u00f8lelse", "av", "at", "de", "liksom", "."], ["en", "f\u00f8lelse", "av", "at", "de", "liksom", ""]], [["Kommer", "der", "og", "er", "nesten", "til", "bry", "."], ["kommer", "der", "og", "er", "nesten", "til", "bry", "."]], [["Og", "det", "er", "handler", ",", "tror", "jeg", "b\u00e5de", "om", "holdninger", ",", "men", "jeg", "tror", "det", "ogs\u00e5", "handler", "om", ",", "at", "man", "."], ["og", "det", "er", "handler", "", "trur", "jeg", "b\u00e5de", "om", "holdninger", "", "men", "jeg", "trur", "det", "ogs\u00e5", "handler", "om", "", "at", "man", ""]], [["Rett", "og", "slett", "ikke", "har", "de", "verkt\u00f8yene", "den", "kompetansen", "og", "den", "kapasiteten", "som", "skal", "til", "hverken", "i", "kommunesektoren", "eller", "i", "spesiali", "spesialisthelsetjenesten", "?"], ["rett", "og", "slett", "ikke", "har", "de", "verkt\u00f8yene", "den", "kompetansen", "og", "den", "kapasiteten", "som", "skal", "til", "verken", "i", "kommunesektoren", "eller", "i", "spesiali", "spesialisthelsetjenesten", "."]], [["Da", "vil", "presidenten", "gi", "ordet", "til", "interpellanten", "representanten", "freddy", "de", "ruiter", ",", "som", "n\u00e5", "har", "en", "taletid", "p\u00e5", "inntil", "3", "minutter", "."], ["da", "vil", "presidenten", "gi", "ordet", "til", "interpellanten", "representanten", "Freddy", "de", "", "Ruiter", "som", "n\u00e5", "har", "en", "taletid", "p\u00e5", "inntil", "tre", "minutter", "."]], [["Da", "reiter", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "", "president", "."], ["de", "Ruiter", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", ".", "president", ""]], [["Jeg", "tror", "dette", "er", "et", "godt", "utgangspunkt", "."], ["jeg", "tror", "dette", "er", "et", "godt", "utgangspunkt", "."]], [["Vi", "har", "den", "samme", "virkelighetsoppfatninga", "."], ["vi", "har", "den", "samme", "virkelighetsoppfatninga", "."]], [["Jeg", "tror", "au", ",", "at", "vi", "kan", "komme", "fram", "til", "de", "riktige", "l\u00f8sningene", "", "", "trav", "den", "siste", "", "siste", "siste", "innlegget", "fra", "karin", "Andersen", "viser", "jo", "", "at", "dem", "m\u00e5", "nok", "litt", "mere", "tr\u00f8kk", "i", "tida", "framover", "p\u00e5", "omr\u00e5det", "."], ["jeg", "tror", "au", "", "at", "vi", "kan", "komme", "fram", "til", "de", "riktige", "l\u00f8sningene", ".", "trur", "au", "den", "siste", "det", "siste", "siste", "innlegget", "fra", "Karin", "Andersen", "viser", "jo", "au", "at", "der", "m\u00e5", "nok", "litt", "mere", "trykk", "i", "tiden", "framover", "p\u00e5", "omr\u00e5det", ""]], [["Det", "v\u00e6re", "seg", "litt", ",", "kanskje", "litt", "mer", ",", "litt", "mere", ",", "litt", "mere", "styring", ",", "men", "det", "", "kommer", "jo", "det", "kan", "vi", "jo", "n\u00e5", "ta", "i", "veien", "", "i", "veien", "videre", "."], ["det", "v\u00e6re", "seg", "litt", "", "kanskje", "litt", "mer", "", "litt", "mere", "", "litt", "mere", "styring", "", "men", "det", "kan", "vi", "jo", "det", "kan", "vi", "jo", "n\u00e5", "ta", "i", "veien", "i", "i", "veien", "videre", "."]], [["Jeg", "ser", "jo", "noen", "punkter", "som", "."], ["jeg", "ser", "jo", "noen", "punkter", "som", "som"]], [["Det", "st\u00e5r", "ganske", "klart", "."], ["som", "st\u00e5r", "ganske", "klart", ""]], [["Det", "er", "at", "en", "trenger", "nok", "nasjonale", "retningslinjer", "."], ["det", "er", "at", "en", "trenger", "nok", "nasjonale", "retningslinjer", "."]], [["En", "trenger", "en", "avklaring", "p\u00e5", "finansiering", ",", "blant", "anna", "", "habiliteringsbehov", "."], ["en", "trenger", "en", "avklaring", "p\u00e5", "finansiering", "", "blant", "anna", "av", "habiliteringsfeltet", "."]], [["Feltet", "ser", "du", ",", "at", "", "habiliteringsfeltet", "er", "organisert", "veldig", "forskjellig", "rundt", "forbi", "", "og", "og", "en", "m\u00e5", "hvert", "fall", "sikre", "at", "ikke", "dette", "blir", "grovt", "nedprioritert", "s\u00e5nn", "som", "vi", "ser", "p\u00e5", "veldig", "mange", "sykehus", "i", "dag", "."], ["", "ser", "", "au", "at", "har", "habiliteringsfeltet", "er", "organisert", "veldig", "forskjellig", "rundt", "forbi", ".", "og", "og", "en", "m\u00e5", "", "iallfall", "sikre", "at", "ikke", "dette", "blir", "grovt", "nedprioritert", "s\u00e5nn", "som", "vi", "ser", "p\u00e5", "veldig", "mange", "sykehus", "i", "dag", "."]], [["Det", "er", "en", "bevisst", "handling", ",", "og", "der", "m\u00e5", "vi", "som", "politikere", "meine", "noe", "tenker", "jeg", "."], ["det", "er", "en", "bevisst", "handling", "", "og", "der", "m\u00e5", "vi", "som", "politikere", "meine", "noe", "tenker", "jeg", "."]], [["Vi", "m\u00e5", "jo", "ha", "", "en", "policy", "", "", "som", "sier", "at", "spesialisthelsetjenesten", "ikke", "bare", "skal", "diagnostisere", ",", "men", "skal", "", "drive", "med", "aktiv", "veiledning", "."], ["vi", "m\u00e5", "au", "ha", "en", "en", "policy", "som", "man", "som", "sier", "at", "spesialisthelsetjenesten", "ikke", "bare", "skal", "diagnostisere", "", "men", "skal", "au", "drive", "med", "aktiv", "veiledning", "."]], [["Det", "har", "jeg", ",", "og", "det", "opplever", "", "at", "statsr\u00e5den", "har", "kvittert", "ut", "her", "i", "dag", ",", "og", "det", "er", "en", "viktig", "", "viktig", "avklaring", "."], ["det", "har", "jeg", "", "og", "det", "opplever", "jeg", "at", "statsr\u00e5den", "har", "kvittert", "ut", "her", "i", "dag", ".", "og", "det", "er", "en", "viktig", "en", "viktig", "avklaring", "."]], [["", "Jeg", "tror", "au", "som", "representanten", "toppe", "sier", "at", "der", "er", "absolutt", "mange", "elementer", "i", "p\u00e5", "lik", "linje", "og", "au", "", "som", "statsr\u00e5den", "sier", ",", "og", "habiliteringsmeldinga", "som", "ein", "b\u00f8r", "gj\u00f8re", "om", "til", "praktisk", "praktisk", "politikk", "."], ["m", "jeg", "tror", "au", "som", "representanten", "Toppe", "sier", "at", "der", "er", "absolutt", "mange", "elementer", "i", "P\u00e5", "lik", "linje", "og", "au", "som", "som", "statsr\u00e5den", "sier", "", "om", "habiliteringsmeldinga", "som", "en", "b\u00f8r", "gj\u00f8re", "om", "til", "praktisk", "praktisk", "politikk", "."]], [["Og", "det", "er", "klart", "at", "dette", "feltet", "gir", "jo", "au", "noen", "overf\u00f8ringsverdi", "."], ["og", "det", "er", "klart", "at", "dette", "feltet", "gir", "jo", "au", "noen", "", ""]], [["Verdier", "til", "andre", "andre", "felt", "", "", "er", "sant", "l\u00f8ser", "en", "l\u00f8ser", "en", "utfordring", "p\u00e5", "dette", "feltet", "."], ["overf\u00f8ringsverdier", "til", "andre", "andre", "felt", ".", "det", "er", "s\u00e5nt", "l\u00f8ser", "en", "l\u00f8ser", "en", "utfordringer", "p\u00e5", "dette", "feltet", ""]], [["S\u00e5", "s\u00e5", "l\u00f8ser", "den", "kanskje", "utfordringer", "p\u00e5", "andre", "felt", "au", "."], ["s\u00e5", "s\u00e5", "l\u00f8ser", "en", "kanskje", "utfordringer", "p\u00e5", "andre", "felt", "au", "."]], [["S\u00e5", "skal", "jeg", "."], ["s\u00e5", "skal", "jeg", ""]], [["S\u00e5", "m\u00e5", "en", "jo", "au", "legge", "til", "at", "det", "er", "mange", "barn", "og", "ungdom", "og", "voksne", "med", "autisme", "som", "er", "jo", "for", "eksempel", "har", "utviklingshemning", "og", "som", "og", "som", "og", "som", "da", "omfattes", "av", "det", "veldig", "gode", "dokumentet", "som", "heter", "p\u00e5", "lik", "lik", "linje", "."], ["s\u00e5", "m\u00e5", "en", "jo", "au", "legge", "til", "at", "det", "er", "mange", "barn", "", "ungdom", "og", "voksne", "med", "autisme", "som", "", "au", "for", "eksempel", "har", "utviklingshemning", "og", "som", "og", "som", "og", "som", "da", "omfattes", "av", "det", "veldig", "gode", "dokumentet", "som", "heter", "P\u00e5", "lik", "lik", "linje", "."]], [["", "Savner", "nok", "au", "eit", "system", "for", "\u00e5", "sikre", "kvalitet", "i", "tjenestene", "."], ["jeg", "savner", "nok", "au", "et", "system", "for", "\u00e5", "sikre", "kvalitet", "i", "tjenestene", "."]], [["Jeg", "ser", "at", "vi", "som", "samfunn", "er", "veldig", "gode", "p\u00e5", "de", "litt", "harde", "materielle", "verdiene", "."], ["jeg", "ser", "at", "vi", "som", "samfunn", "er", "veldig", "gode", "p\u00e5", "de", "litt", "harde", "materielle", "verdiene", ""]], [["Det", "v\u00e6re", "seg", "offshore", ",", "det", "v\u00e6re", "\u00f8konomi", ",", "det", "v\u00e6re", "seg", "s\u00e5nne", "ting", "."], ["det", "v\u00e6re", "seg", "offshore", "", "det", "v\u00e6re", "\u00f8konomi", "", "det", "v\u00e6re", "seg", "s\u00e5nne", "ting", ""]], [["Der", "er", "vi", "veldig", "gode", "til", "\u00e5", "sikre", "kvaliteten", "i", "tjenestene", "", "n\u00e5r", "de", "kommer", "."], ["der", "er", "vi", "veldig", "gode", "til", "\u00e5", "sikre", "kvaliteten", "i", "tjenestene", ".", "n\u00e5r", "de", "kommer", "n\u00e5r"]], [["N\u00e5r", "kommer", "til", "mennesker", ",", "s\u00e5", "er", "vi", "ikke", "like", "gode", "."], ["det", "kommer", "til", "mennesker", "", "s\u00e5", "er", "vi", "ikke", "like", "gode", "."]], [["Sp\u00f8rsm\u00e5let", "er", ",", "hvordan", "kan", "vi", "f\u00e5", "dette", "til", "?"], ["sp\u00f8rsm\u00e5let", "er", "", "hvordan", "kan", "vi", "f\u00e5", "dette", "til", "."]], [["Har", "vi", "gitt", "", "forst\u00e5r", "slakk", "til", "kommunene", "?"], ["har", "vi", "gitt", "for", "stor", "slack", "til", "kommunene", ""]], [["Ja", ",", "jeg", "tror", "det", "."], [".", "ja", "jeg", "tror", "det", "."]], [["Jeg", "tror", "at", "fylkesmennene", "er", "for", "mye", "vingeklipper", "n\u00e5r", "det", "gjelder", "for", "eksempel", "\u00e5", "kunne", "\u00e5", "kunne", "", "kontrollere", "og", "kvalitetssikre", "tjenestene", "", "II", "kommunene", "for", "s\u00e6rlig", "de", "aller", "mest", "s\u00e5rbare", "."], ["jeg", "tror", "at", "fylkesmennene", "er", "for", "mye", "vingeklippa", "n\u00e5r", "det", "gjelder", "for", "eksempel", "\u00e5", "kunne", "\u00e5", "kunne", "ku", "kontrollere", "og", "kvalitetssikre", "tjenestene", "i", "i", "kommunene", "for", "s\u00e6rlig", "de", "aller", "mest", "s\u00e5rbare", "."]], [["Det", "er", "jo", "en", "politisk", "debatt", "."], ["det", "er", "jo", "en", "politisk", "debatt", ""]], [["Vi", "m\u00e5", "ta", "", "", "II", "fortsettelsen", "tenker", "jeg", "som", "en", "ganske", "brei", "debatt", "."], ["vi", "m\u00e5", "ta", "i", "i", "i", "fortsettelsen", "tenker", "jeg", "som", "en", "ganske", "brei", "debatt", "."]], [["Og", "s\u00e5", "er", "det", "nok", "ingen", "tvil", "om", ",", "at", "."], ["og", "s\u00e5", "er", "det", "nok", "ingen", "tvil", "om", "", "at", ""]], [["Koordinator", "og", "og", "individuell", "plan", "varierer", "voldsomt", "fra", "kommune", "til", "kommune", "og", "nesten", "fra", "koordinator", "til", "koordinator", "og", "fra", "bruker", "til", "bruker", "til", "bruker", "."], ["koordinator", "og", "og", "individuell", "plan", "varierer", "voldsomt", "fra", "kommune", "til", "kommune", "og", "nesten", "fra", "koordinator", "til", "koordinator", "og", "fra", "bruker", "til", "bruker", "til", "bruker", "."]], [["S\u00e5", "kunne", "vi", "", "f\u00e5tt", "r\u00f8sket", "litt", "", "", "ideer", "og", "f\u00e5", "gjort", "", "det", "ut", "til", "et", "et", "bedre", "system", "", "og", "og", "kvalitetssikre", "det", ",", "s\u00e5", "vil", "vi", "nok", "oppn\u00e5dd", "ganske", "mye", ",", "men", "1000", "takk", "for", "en", "god", "debatt", ",", "og", "jeg", "ser", "fram", "til", "\u00e5", "jobbe", "videre", "", "med", "dette", "", "og", "siste", "taler", "er", "statsr\u00e5d", "Bent", "H\u00f8ie", "."], ["s\u00e5", "kunne", "vi", "ha", "f\u00e5tt", "r\u00f8ska", "litt", "i", "det", "au", "og", "f\u00e5", "gjort", "de", "det", "au", "til", "et", "et", "bedre", "system", "og", "og", "og", "kvalitetssikra", "det", "", "s\u00e5", "ville", "vi", "nok", "oppn\u00e5dd", "ganske", "mye", ".", "men", "tusen", "takk", "for", "en", "god", "debatt", "", "og", "jeg", "ser", "fram", "til", "\u00e5", "jobbe", "videre", "med", "med", "dette", ".", "og", "siste", "taler", "er", "statsr\u00e5d", "Bent", "H\u00f8ie", "."]], [["Statsr\u00e5d", "h\u00f8ie", ",", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."], ["", "statsr\u00e5d", "H\u00f8ie", "v\u00e6r", "s\u00e5", "god", "."]], [["President", "takk", "for", "en", "god", "diskusjon", "og", "mange", "viktige", "problemstillinger", "som", "m\u00e5", "f\u00f8lges", "opp", "videre", "."], ["president", "takk", "for", "en", "god", "diskusjon", "og", "mange", "viktige", "problemstillinger", "som", "m\u00e5", "f\u00f8lges", "opp", "videre", "."]], [["Bare", "\u00e5", "understreke", "et", "par", "poeng", "."], ["jeg", "bare", "understreke", "et", "par", "poeng", "."]], [["For", "det", "f\u00f8rste", "n\u00e5r", "det", "gjelder", "nasjonale", "retningslinjer", ",", "s\u00e5", "er", "det", "Helsedirektoratet", "som", "har", "ansvar", "for", "\u00e5", "vurdere", "", "kvalitetssikre", "innf\u00f8ringen", "av", "disse", "."], ["for", "det", "f\u00f8rste", "n\u00e5r", "det", "gjelder", "nasjonale", "retningslinjer", "", "s\u00e5", "er", "det", "Helsedirektoratet", "som", "har", "ansvar", "for", "\u00e5", "vurdere", "\u00e5", "kvalitetssikre", "innf\u00f8ring", "av", "disse", ""]], [["Men", "det", "er", "ingen", "grunn", "til", "\u00e5", "vente", "p\u00e5", "nasjonale", "retningslinjer", "for", "tjenesten", "n\u00e5r", "der", "er", "utarbeidet", "gode", "regionale", "helsetjenester", "fra", "det", "st\u00f8rste", "helseregionen", "som", "og", "."], ["men", "der", "er", "ingen", "grunn", "til", "\u00e5", "vente", "p\u00e5", "nasjonale", "retningslinjer", "for", "tjenesten", "n\u00e5r", "der", "er", "utarbeidd", "gode", "regionale", "helsetjenester", "fra", "det", "st\u00f8rste", "helseregionen", "som", "", "\u00f2g"]], [["Flere", "tar", "i", "bruk", "og", "som", "er", "lett", "tilgjengelig", "p\u00e5", "helsebiblioteket", "."], ["flere", "tar", "i", "bruk", "og", "som", "er", "lett", "tilgjengelig", "p\u00e5", "Helsebiblioteket", "."]], [["De", "er", "det", "bare", "\u00e5", "bruke", ",", "s\u00e5", "", "jeg", "er", "glad", "for", "det", "."], ["de", "er", "det", "bare", "\u00e5", "bruke", ".", "s\u00e5", "er", "jeg", "\u00f2g", "glad", "for", "det", ""]], [["Initiativet", "som", "er", "tatt", "mellom", "helseregionene", "der", "det", "n\u00e5", "og", "utarbeides", "i", "regi", "av", "Nordlandssykehuset", "."], ["initiativet", "som", "er", "tatt", "mellom", "helseregionene", "der", "det", "n\u00e5", "\u00f2g", "utarbeides", "i", "regi", "av", "Nordlandssykehuset", ""]], [["Elektroniske", "fagprosedyre", "for", "tidlig", "og", "intensiv", "behandling", "basert", "p\u00e5", "atferdsanalyse", "det", "som", "n\u00e5", "har", "f\u00e5tt", "navnet", "", "eibi", "og", "dette", "vil", "og", "bli", "publisert", "p\u00e5", "helsebiblioteket", "i", "v\u00e5ren", "tjuesytten", ",", "og", "det", "er", "jo", "et", "felles", "."], ["elektronisk", "fagprosedyre", "for", "tidlig", "og", "intensiv", "behandling", "basert", "p\u00e5", "atferdsanalyse", "det", "som", "n\u00e5", "har", "f\u00e5tt", "navnet", "EIBI", ".", "og", "dette", "vil", "\u00f2g", "bli", "publisert", "p\u00e5", "", "Helsebiblioteket", "v\u00e5ren", "tjuesytten", "", "og", "det", "er", "jo", "et", "felles", ""]], [["Prosjektet", "mellom", "de", "4", "regionene", "som", "kan", "tas", "i", "bruk", "og", "dermed", "og", "gi", "bedre", "."], ["prosjekt", "mellom", "de", "fire", "regionene", "som", "kan", "tas", "i", "bruk", "og", "dermed", "\u00f2g", "gi", "bedre", ""]], [["Mer", "s\u00e5", "mer", "lik", "tjeneste", "mellom", "imellom", "landet", "."], ["mer", "sa", "mer", "lik", "tjeneste", "mellom", "imellom", "landet", "."]], [["Utfordringen", "med", "disse", "2", "gode", "verkt\u00f8yene", "som", "egentlig", "Stortinget", "har", "vedtatt", "for", "lenge", "siden", ",", "som", "jo", "mange", "som", "er", "hele", "veien", ",", "kommer", "tilbake", "igjen", "til", "som", "er", "i", "individuelle", "p\u00e5", "plan", "og", "koordinator", "."], ["utfordringen", "med", "disse", "to", "gode", "verkt\u00f8yene", "som", "egentlig", "Stortinget", "har", "vedtatt", "for", "lenge", "siden", "", "som", "jo", "mange", "som", "vi", "heile", "veien", "", "kommer", "tilbake", "igjen", "til", "som", "er", "ind", "individuelle", "p\u00e5", "plan", "og", "koordinator", ""]], [["Det", "er", "jo", "en", "utfordring", "som", "vi", "ser", "generelt", "p\u00e5", "omr\u00e5det", "", "."], ["det", "er", "jo", "en", "utfordring", "som", "vi", "ser", "generelt", "p\u00e5", "omr\u00e5det", "sant", "."]], [["S\u00e5nn", "at", "fordi", "dette", "er", "et", "verkt\u00f8y", "som", "vi", "vet", "fungerer", ",", "det", "tas", "i", "bruk", "og", "som", "er", "en", "rettighet", "en", "har", ",", "men", "som", "i", "altfor", "liten", "grad", "."], ["", "", "fordi", "dette", "er", "et", "verkt\u00f8y", "som", "vi", "vet", "fungerer", "der", "det", "tas", "i", "bruk", "og", "som", "er", "en", "rettighet", "en", "har", "", "men", "som", "i", "altfor", "liten", "grad", ""]], [["Tas", "tas", "i", "bruk", "i", "kommunene", ",", "og", "der", "er", "for", "stor", "variasjon", "."], ["tas", "tas", "i", "bruk", "i", "", "kommunen", "og", "der", "er", "for", "stor", "variasjon", "."]], [["S\u00e5", "og", "der", "er", "det", "s\u00e5nn", "", "at", "p\u00e5", "en", "m\u00e5te", "det", "juridiske", "er", "p\u00e5", "plass", "."], ["s\u00e5", "og", "der", "er", "det", "s\u00e5nn", "da", "at", "p\u00e5", "en", "m\u00e5te", "det", "juridiske", "er", "p\u00e5", "plass", "."]], [["Det", "som", "jeg", "kan", "si", "det", "er", "at", "det", "er", "\u00e5", "oppfordre", "og", "de", "som", "opplever", "at", "dette", "ikke", "fungerer", "og", "eventuelt", "ta", "kontakt", "med", "pasient", "", "og", "brukerombud", "i", "sin", "sitt", "omr\u00e5de", "og", "\u00e5", "f\u00e5", "hjelp", "av", "de", "til", "\u00e5", "ha", "dialogen", "", "med", "kommunen", ",", "fordi", "jeg", "tror", "jo", "at", "ofte", "det", "kanskje", "kan", "bidra", "til", "raskere", "resultater", "enn", "n\u00f8dvendig", "\u00e5", "g\u00e5", "den", "."], ["det", "som", "jeg", "kan", "si", "der", "er", "at", "", "jeg", "\u00e5", "oppfordrer", "\u00f2g", "de", "som", "opplever", "at", "dette", "ikke", "fungerer", "\u00e5", "eventuelt", "ta", "kontakt", "med", "pasient", "-", "og", "brukerombudet", "i", "sin", "sitt", "omr\u00e5de", "og", "og", "f\u00e5", "hjelp", "av", "de", "til", "\u00e5", "ha", "dialogen", "med", "med", "kommunen", ".", "fordi", "jeg", "tror", "jo", "at", "ofte", "det", "kanskje", "kan", "bidra", "til", "raskere", "resultater", "enn", "n\u00f8dvendig", "\u00e5", "g\u00e5", "den", ""]], [["Lange", "veien", "om", "\u00e5", "klage", "til", "fylkesmannen", "og", "f\u00e5", "mer", "av", "den", "juridiske", "biten", "her", "."], ["lange", "veien", "om", "\u00e5", "klage", "til", "Fylkesmannen", "og", "f\u00e5", "mer", "", "den", "juridiske", "biten", "", ""]], [["Men", "det", "kommer", "i", "en", "dialog", "ved", "hjelp", "av", "pasient", "", "og", "brukerombudene", "som", "n\u00e5", "og", "har", "et", "ansvar", "", "innenfor", "dette", "omr\u00e5det", "", "."], ["ned", "men", "komme", "i", "en", "dialog", "ved", "hjelp", "av", "pasient", "-", "og", "brukerombudene", "som", "n\u00e5", "\u00f2g", "har", "et", "ansvar", "inn", "forbi", "dette", "omr\u00e5det", "her", "."]], [["Her", "ahus", "har", "styrka", "tilbudet", "n\u00e5", "i", "totusenogsytten", "."], ["", "Ahus", "har", "styrka", "tilbudet", "n\u00e5", "i", "totusenogsytten", "."]], [["De", "har", "styrka", "sin", "seksjon", "med", "", "2", ",", "5", "stillinger", "f", "nettopp", "for", "\u00e5", "jobbe", "med", "barn", "med", "autisme", "og", "i", "tr\u00e5d", "med", "de", "f\u00f8ringene", "som", "n\u00e5", "er", "gitt", "i", "oppdragsdokumentet", "."], ["de", "har", "styrka", "sin", "seksjon", "med", "to", "og", "en", "halv", "stillinger", "f", "nettopp", "for", "\u00e5", "jobbe", "med", "barn", "med", "autisme", "og", "i", "tr\u00e5d", "med", "de", "f\u00f8ringene", "som", "n\u00e5", "er", "gitt", "i", "oppdragsdokumentet", "."]], [["Og", "jeg", "tror", "at", "som", "og", "interpellanten", "er", "inne", "p\u00e5", "at", "."], ["og", "jeg", "tror", "at", "som", "\u00f2g", "interpellanten", "er", "inne", "p\u00e5", "at", ""]], [["Oppf\u00f8lgingen", "av", "oppdraget", "fra", "tjuesytten", "om", "\u00e5", "styrke", "de", "ambulante", "tjenestene", "at", "klargj\u00f8ringen", "av", "at", "en", "ikke", "bare", "har", "ansvar", "for", "diagnostisering", ",", "men", "og", "oppf\u00f8lging", "etterp\u00e5", "", "er", "viktig", "."], ["oppf\u00f8lgingen", "av", "oppdraget", "for", "tjuesytten", "om", "\u00e5", "styrke", "de", "ambulante", "tjenestene", "at", "klargj\u00f8ringen", "av", "at", "en", "ikke", "bare", "har", "ansvar", "for", "diagnostisering", "", "men", "\u00f2g", "oppf\u00f8lging", "etterp\u00e5", "er", "er", "viktig", "."]], [["Og", "s\u00e5", "er", "", "det", "generelle", "arbeidet", "som", "gj\u00f8res", "med", "\u00e5", "styrke", "kvaliteten", "i", "kommunene", "og", "stille", "krav", "til", "kompetanse", "."], ["og", "s\u00e5", "er", "det", "det", "generelle", "arbeidet", "som", "gj\u00f8res", "med", "\u00e5", "styrke", "kvaliteten", "i", "kommunene", "og", "stille", "krav", "til", "kompetanse", "."]], [["Da", "er", "sak", "en", "ferdigbehandlet", "."], ["da", "er", "sak", "\u00e9n", "ferdigbehandlet", "."]], [["Sak", "2", "er", "referat", "og", "det", "foreligger", "ikke", "referat", ",", "og", "dermed", "er", "Dagens", "kart", "ferdigbehandlet", "."], ["sak", "to", "er", "referat", "og", "det", "foreligger", "ikke", "referat", "", "og", "dermed", "er", "dagens", "kart", "ferdigbehandlet", "."]], [["Forlanger", "noen", "ordet", "f\u00f8r", "m\u00f8tet", "heves", "."], ["forlanger", "noen", "ordet", "f\u00f8r", "m\u00f8tet", "heves", "."]], [["Det", "er", "ikke", "", "s\u00f8tt", "og", "m\u00f8tet", "hevet", "."], ["det", "er", "ikke", "sett", ".", "og", "m\u00f8tet", "", ""]], [["Hei", "."], ["", ""]], [["Hei", "."], ["", ""]], [["Hei", "."], ["", ""]], [["Hei", "."], ["", ""]], [["I", "dag", "er", "det", "."], ["", "", "er", "", ""]], [["Ja", "vel", "en", "av", "grunnene", "?"], ["", "", "", "", "", ""]], [["Ja", "."], ["", "hevet"]]]